<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Thoma_Ludwig_Der_vornehme_Knabe.txt</title>
        </titleStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><title>Der vornehme Knabe</title>

Zum Scheckbauern ist im Sommer eine Familie gekommen. Die war sehr vornehm, und sie ist aus Preußen gewesen.

Wie ihr Gepäck gekommen ist, war ich auf der Bahn, <character_sound loudness="3">und der Stationsdiener hat gesagt</character_sound>, es ist lauter Juchtenleder, die müssen viel Gerstl haben.

<character_sound loudness="3">Und meine Mutter hat gesagt</character_sound>, es sind feine Leute, und du mußt sie immer grüßen, Ludwig.

Er hat einen weißen Bart gehabt, <ambient_sound loudness="4">und seine Stiefel haben laut geknarrzt</ambient_sound>.

Sie hat immer Handschuhe angehabt, und wenn es wo naß war auf dem Boden, <character_sound loudness="4">hat sie huh! geschrien</character_sound> und hat ihr Kleid aufgehoben.

Wie sie den ersten Tag da waren, sind sie im Dorf herumgegangen. Er hat die Häuser angeschaut und ist stehengeblieben. Da habe ich gehört, <character_sound loudness="3">wie er gesagt hat</character_sound>:  » Ich möchte nur wissen, von was diese Leute leben. « 

Bei uns sind sie am Abend vorbei, wie wir gerade gegessen haben. <character_sound loudness="3">Meine Mutter hat gegrüßt und Ännchen auch</character_sound>. Da ist er hergekommen mit seiner Frau und hat gefragt:  » Was essen Sie da? « 

Wir haben Lunge mit Knödel gegessen, <character_sound loudness="3">und meine Mutter hat es ihm gesagt</character_sound>.

<character_sound loudness="3">Da hat er gefragt</character_sound>, ob wir immer Knödel essen, und seine Frau hat uns durch einen Zwicker angeschaut. Es war aber kein rechter Zwicker, sondern er war an einer kleinen Stange, und sie hat ihn auf- und zugemacht.

<character_sound loudness="3">Meine Mutter sagte zu mir</character_sound>:  » Steh auf, Ludwig, und mache den Herrschaften dein Kompliment, «  und ich habe es gemacht.

<character_sound loudness="3">Da hat er zu mir gesagt</character_sound>, was ich bin, <character_sound loudness="3">und ich habe gesagt</character_sound>, ich bin ein Lateinschüler. <character_sound loudness="3">Und meine Mutter sagte</character_sound>:  » Er war in der ersten Klasse und darf aufsteigen. Im Lateinischen hat er die Note zwei gekriegt. « 

<character_sound loudness="2">Er hat mich auf den Kopf getätschelt</character_sound> <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>:  » Ein gescheiter Junge; du kannst einmal zu uns kommen und mit meinem Arthur spielen. Er ist so alt wie du. « 

<character_sound loudness="3">Dann hat er meine Mutter gefragt</character_sound>, wieviel sie Geld kriegt im Monat, und sie ist ganz rot geworden und hat gesagt, daß sie hundertzehn Mark kriegt.

Er hat zu seiner Frau hinübergeschaut <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>:  » Emilie, noch nicht fünfunddreißig Taler. « 

Und sie hat wieder ihren Zwicker vor die Augen gehalten.

Dann sind sie gegangen, <character_sound loudness="3">und er hat gesagt</character_sound>, daß man es noch gehört hat:  » Ich möchte bloß wissen, von was diese Leute leben. « 

Am andern Tag habe ich den Arthur gesehen. Er war aber nicht so groß wie ich und hat lange Haare gehabt bis auf die Schultern und ganz dünne Füße. Das habe ich gesehen, weil er eine Pumphose anhatte. Es war noch ein Mann dabei mit einer Brille auf der Nase. Das war sein Instruktor, und sie sind beim Rafenauer gestanden, wo die Leut Heu gerecht haben.

Der Arthur hat hingedeutet <character_sound loudness="3">und hat gefragt</character_sound>:  » Was tun die da machen? « 

<character_sound loudness="3">Und der Instruktor hat gesagt</character_sound>:  » Sie fassen das Heu auf. Wenn es genügend gedörrt ist, werden die Tiere damit gefüttert. « 

Der Scheck Lorenz war bei mir, und wir haben uns versteckt, <character_sound loudness="3">weil wir so gelacht haben</character_sound>.

<character_sound loudness="3">Beim Essen hat meine Mutter gesagt</character_sound>:  » Der Herr ist wieder da gewesen und hat gesagt, du sollst nachmittag seinen Sohn besuchen. « 

<character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, daß ich lieber mit dem Lenz zum Fischen gehe, aber Anna hat mich gleich angefahren, daß ich nur mit Bauernlümmeln herumlaufen will, <character_sound loudness="3">und meine Mutter sagte</character_sound>:  » Es ist gut für dich, wenn du mit feinen Leuten zusammen bist. Du kannst Manieren lernen. « 

Da habe ich müssen, aber es hat mich nicht gefreut. Ich habe die Hände gewaschen und den schönen Rock angezogen, und dann bin ich hingegangen. Sie waren gerade beim Kaffee, wie ich gekommen bin. Der Herr war da und die Frau und ein Mädchen; das war so alt wie unsere Anna, aber schöner angezogen und viel dicker. Der Instruktor war auch da mit dem Arthur.

 » Das ist unser junger Freund, «  <character_sound loudness="3">sagte der Herr</character_sound>.  » Arthur, gib ihm die Hand! «  <character_sound loudness="3">Und dann fragte er mich</character_sound>:  » Nun, habt ihr heute wieder Knödel gegessen? « 

<character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, daß wir keine gegessen haben, und ich habe mich hingesetzt und einen Kaffee gekriegt. Es ist furchtbar fad gewesen. <character_sound loudness="S">Der Arthur hat nichts geredet</character_sound> und hat mich immer angeschaut, <character_sound loudness="S">und der Instruktor ist auch ganz still dagesessen</character_sound>.

<character_sound loudness="3">Da hat ihn der Herr gefragt</character_sound>, ob Arthur sein Pensum schon fertig hat, <character_sound loudness="3">und er sagte</character_sound>, ja, es ist fertig; es sind noch einige Fehler darin, aber man merkt schon den Fortschritt.

<character_sound loudness="3">Da sagte der Herr</character_sound>:  » Das ist schön, und Sie können heute nachmittag allein spazieren gehen, weil der junge Lateinschüler mit Arthur spielt. « 

Der Instruktor ist aufgestanden, und der Herr hat ihm eine Zigarre gegeben <character_sound loudness="3">und gesagt</character_sound>, er soll Obacht geben, weil sie so gut ist.

Wie er fort war, <character_sound loudness="3">hat der Herr gesagt</character_sound>:  » Es ist doch ein Glück für diesen jungen Menschen, daß wir ihn mitgenommen haben. Er sieht auf diese Weise sehr viel Schönes. « 

<character_sound loudness="3">Aber das dicke Mädchen sagte</character_sound>:  » Ich finde ihn gräßlich, er macht Augen auf mich. Ich fürchte, daß er bald dichtet, wie der letzte. «  Der Arthur und ich sind bald aufgestanden, <character_sound loudness="3">und er hat gesagt</character_sound>, er will mir seine Spielsachen zeigen.

Er hat ein Dampfschiff gehabt. Das wenn man aufgezogen hat, sind die Räder herumgelaufen, und es ist schön geschwommen. Es waren auch viele Bleisoldaten und Matrosen darauf, <character_sound loudness="3">und Arthur hat gesagt</character_sound>, es ist ein Kriegsschiff und heißt  » Preußen « . Aber beim Scheck war kein großes Wasser, daß man sehen kann, wie weit es schwimmt, <character_sound loudness="3">und ich habe gesagt</character_sound>, wir müssen zum Rafenauer hingehen, da ist ein Weiher, und wir haben viel Spaß dabei.

Es hat ihn gleich gefreut, und ich habe das Dampfschiff getragen.

<character_sound loudness="4">Sein Papa hat gerufen</character_sound>:  » Wo geht ihr denn hin, ihr Jungens? «  <character_sound loudness="3">Da habe ich ihm gesagt</character_sound>, daß wir das Schiff in Rafenauer seinem Weiher schwimmen lassen.

<character_sound loudness="3">Die Frau sagte</character_sound>:  » Du darfst es aber nicht tragen, Arthur. Es ist zu schwer für dich. «  <character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, daß ich es trage, <character_sound loudness="4">und sein Papa hat gelacht</character_sound> <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>:  » Das ist ein starker Bayer; er ißt alle Tage Lunge und Knödel. Hahaha! « 

Wir sind weiter gegangen hinter dem Scheck, über die große Wiese.

<character_sound loudness="3">Der Arthur fragte mich</character_sound>:  » Gelt, du bist stark? « 

<character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, daß ich ihn leicht hinschmeißen kann, wenn er es probieren will.

Aber er traute sich nicht <character_sound loudness="3">und sagte</character_sound>, er wäre auch gerne so stark, daß er sich von seiner Schwester nichts mehr gefallen lassen muß.

<character_sound loudness="3">Ich fragte</character_sound>, ob sie ihn haut.

<character_sound loudness="3">Er sagte nein</character_sound>, aber sie macht sich so gescheit, und wenn er eine schlechte Note kriegt, <character_sound loudness="3">redet sie darein</character_sound>, als ob es sie was angeht.

<character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, das weiß ich schon; das tun alle Mädchen, aber
man darf sich nichts gefallen lassen. Es ist ganz leicht, daß man es ihnen vertreibt, wenn man ihnen rechte Angst macht.

<character_sound loudness="3">Er fragte</character_sound>, was man da tut, <character_sound loudness="3">und ich sagte</character_sound>, man muß ihnen eine Blindschleiche in das Bett legen. Wenn sie darauf liegen, ist es kalt, und sie schreien furchtbar. Dann versprechen sie einem, daß sie nicht mehr so gescheit sein wollen.

<character_sound loudness="3">Arthur sagte</character_sound>, er traut sich nicht, weil er vielleicht Schläge kriegt. <character_sound loudness="3">Ich sagte aber</character_sound>, wenn man sich vor den Schlägen fürchten möchte, darf man nie keinen Spaß haben, <character_sound loudness="3">und da hat er mir versprochen</character_sound>, daß er es tun will.

Ich habe mich furchtbar gefreut, weil mir das dicke Mädchen gar nicht gefallen hat, und ich dachte, sie wird ihre Augen noch viel stärker aufreißen, wenn sie eine Blindschleiche spürt. <character_sound loudness="3">Er meinte</character_sound>, ob ich auch gewiß eine finde. <character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, daß ich viele kriegen kann, weil ich in der Sägmühle ein Nest weiß.

Und es ist mir eingefallen, ob es nicht vielleicht gut ist, wenn er dem Instruktor auch eine hineinlegt.

Das hat ihm gefallen, <character_sound loudness="3">und er sagte</character_sound>, er will es gewiß tun, weil sich der Instruktor so fürchtet, daß er vielleicht weggeht.

<character_sound loudness="3">Er fragte</character_sound>, ob ich keinen Instruktor habe, <character_sound loudness="3">und ich sagte</character_sound>, daß meine Mutter nicht so viel Geld hat, daß sie einen zahlen kann.

<character_sound loudness="3">Da hat er gesagt</character_sound>:  » Das ist wahr. Sie kosten sehr viel und man hat bloß Verdruß davon. Der letzte, den wir gehabt haben, hat immer Gedichte auf meine Schwester gemacht, und er hat sie unter ihre Kaffeetasse gelegt; da haben wir ihn fortgejagt. « 

<character_sound loudness="3">Ich fragte</character_sound>, warum er Gedichte gemacht hat, und warum er keine hat machen dürfen.

<character_sound loudness="3">Da sagte er</character_sound>:  » Du bist aber dumm. Er war doch verliebt in meine Schwester, und sie hat es gleich gemerkt, weil er sie immer so angeschaut hat. Deswegen haben wir ihn fortjagen müssen. « 

Ich dachte, wie dumm es ist, daß sich einer so plagen mag wegen dem dicken Mädchen, und ich möchte sie gewiß nicht anschauen und froh sein, wenn sie nicht dabei ist.

Dann sind wir an den Weiher beim Rafenauer gekommen, und wir haben das Dampfschiff hineingetan. Die Räder sind gut gegangen, und es ist ein Stück weit geschwommen.

Wir sind auch hinein gewatet, <character_sound loudness="4">und der Arthur hat immer geschrien</character_sound>:  » Hurra! Gebt's ihnen, Jungens! Klar zum Gefecht! Drauf und dran, Jungens, gebt ihnen noch eine Breitseite! Brav,
Kinder! «  <character_sound loudness="4">Er hat furchtbar geschrien</character_sound>, daß er ganz rot geworden ist, <character_sound loudness="3">und ich habe ihn gefragt</character_sound>, was das ist.

<character_sound loudness="3">Er sagte</character_sound>, es ist eine Seeschlacht, und er ist ein preußischer Admiral. Sie spielen es immer in Köln; zuerst ist er bloß Kapitän gewesen, aber jetzt ist er Admiral, weil er viele Schlachten gewonnen hat. <character_sound loudness="4">Dann hat er wieder geschrien</character_sound>:  » Beidrehen! Beidrehen! Hart an Backbord halten! Feuer! Sieg! Sieg! « 

<character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>:  » Das gefällt mir gar nicht; es ist eine Dummheit, weil sich nichts rührt. Wenn es eine Schlacht ist, muß es krachen. Wir sollen Pulver hinein tun, dann ist es lustig. « 

<character_sound loudness="3">Er sagte</character_sound>, daß er nicht mit Pulver spielen darf, weil es gefährlich ist. Alle Jungen in Köln machen es ohne Pulver.

<character_sound loudness="4">Ich habe ihn aber ausgelacht</character_sound>, weil er doch kein Admiral ist, wenn er nicht schießt.

<character_sound loudness="3">Und ich habe gesagt</character_sound>, ich tue es, wenn er sich nicht traut; ich mache den Kapitän, und er muß bloß kommandieren.

Da ist er ganz lustig gewesen <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>, das möchte er. Ich muß aber streng folgen, weil er mein Vorgesetzter ist, und Feuer geben, wenn er schreit.

Ich habe ein Paket Pulver bei mir gehabt. Das habe ich immer, weil ich so oft Speiteufel mache. Und ein Stück Zündschnur habe ich auch dabei gehabt.

Wir haben das Dampfschiff hergezogen. Es waren Kanonen darauf, aber sie haben kein Loch gehabt. Da habe ich probiert, ob man vielleicht anders schießen kann. Ich meinte, man soll das Verdeck aufheben und darunter das Pulver tun. Dann geht der Rauch bei den Luken heraus, und man glaubt auch, es sind Kanonen darin.

Das habe ich getan. Ich habe aber das ganze Paket Pulver hineingeschüttet, damit es stärker raucht. Dann habe ich das Verdeck wieder darauf getan und die Zündschnur durch ein Loch gesteckt.

<character_sound loudness="3">Arthur fragte</character_sound>, ob es recht knallen wird, <character_sound loudness="3">und ich sagte</character_sound>, ich glaube schon, daß es einen guten Schuß tut. Da ist er geschwind hinter einen Baum und hat gesagt, jetzt geht die Schlacht an.

<character_sound loudness="4">Und er hat wieder geschrien</character_sound>:  » Hurra! Gebt's ihnen, tapferer Kapitän! « 

Ich habe das Dampfschiff aufgedreht und gehalten, bis die Zündschnur gebrannt hat.

Dann habe ich ihm einen Stoß gegeben, und die Räder sind gegangen, und die Zündschnur hat geraucht.

Es war lustig, und der Arthur hat sich auch furchtbar gefreut <character_sound loudness="3">und hinter dem Baum immer kommandiert</character_sound>.

<character_sound loudness="3">Er fragte</character_sound>, <ambient_sound loudness="S">warum es nicht knallt</ambient_sound>. <character_sound loudness="3">Ich sagte</character_sound>, es knallt schon, wenn die Zündschnur einmal bis zum Pulver hinbrennt.

Da hat er seinen Kopf vorgestreckt <character_sound loudness="4">und hat geschrien</character_sound>:  » Gebt Feuer auf dem Achterdeck! « 

<ambient_sound loudness="5">Auf einmal hat es einen furchtbaren Krach getan</ambient_sound> <ambient_sound loudness="4">und hat gezischt</ambient_sound>, und ein dicker Rauch ist auf dem Wasser gewesen. Ich habe gemeint, es ist etwas bei mir vorbeigeflogen, <character_sound loudness="4">aber Arthur hat schon gräßlich geheult</character_sound>, und er hat seinen Kopf gehalten. Es war aber nicht arg. Er hat bloß ein bißchen geblutet an der Stirne, weil ihn etwas getroffen hat. Ich glaube, es war ein Bleisoldat.

Ich habe ihn abgewischt, <character_sound loudness="3">und er hat gefragt</character_sound>, wo sein Dampfschiff ist. Es war aber nichts mehr da; bloß der vordere Teil war noch da und ist auf dem Wasser geschwommen. Das andere ist alles in die Luft geflogen.

<character_sound loudness="3">Er hat geweint</character_sound>, weil er geglaubt hat, daß sein Vater schimpft, wenn kein Schiff nicht mehr da ist. <character_sound loudness="3">Aber ich habe gesagt</character_sound>, wir sagen, daß die Räder so gelaufen sind, und es ist fortgeschwommen, oder er sagt gar nichts und geht erst heim, wenn es dunkel ist. Dann weiß es niemand, und wenn ihn wer fragt, wo das Schiff ist, sagt er, es ist droben, aber er mag nicht damit spielen. Und wenn eine Woche vorbei ist, sagte er, es ist auf einmal nicht mehr da. Vielleicht ist es gestohlen worden.

<character_sound loudness="3">Der Arthur sagte</character_sound>, er will es so machen und warten, bis es dunkel wird.

<character_sound loudness="3">Wie wir das geredet haben</character_sound>, da hat es hinter uns Spektakel gemacht.

Ich habe geschwind umgeschaut, und da habe ich auf einmal gesehen, wie der Rafenauer hergelaufen ist. <character_sound loudness="4">Er hat geschrien</character_sound>:  » Hab ich enk, ihr Saububen, ihr miserabligen! « 

Ich bin gleich davon, bis ich zum Heustadel gekommen bin. Da habe ich mich geschwind versteckt und hingeschaut. Der Arthur ist stehengeblieben, <character_sound loudness="4">und der Rafenauer hat ihm die Ohrfeigen gegeben</character_sound>. Er ist furchtbar grob.

<character_sound loudness="4">Und er hat immer geschrien</character_sound>:  » De Saububen zünden noch mein Haus o. Und meine Äpfel stehlen s' und meine Zwetschgen stehlen s', und mei Haus sprengen s' in d' Luft! «  <character_sound loudness="4">Er hat ihm jedesmal eine Watschen gegeben, daß es geknallt hat</character_sound>.

Ich habe schon gewußt, daß er einen Zorn auf uns hat, weil ich und der Lenz ihm so oft seine Äpfel stehlen, und er kann uns nicht erwischen.

Aber den Arthur hat er jetzt erwischt, und er hat alle Prügel gekriegt.

Wie der Rafenauer fertig war, ist er fortgegangen. Aber dann ist er stehengeblieben <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>:  » Du Herrgottsakerament! «  und ist wieder umgekehrt und hat ihm nochmal eine hineingehauen.

<character_sound loudness="4">Der Arthur hat furchtbar geweint</character_sound> <character_sound loudness="4">und hat immer geschrien</character_sound>:  » Ich sage es meinem Papa! «  Es wäre gescheiter gewesen, wenn er fortgelaufen wäre; der Rafenauer kann nicht nachkommen, <character_sound loudness="4">weil er so schnauft</character_sound>. Man muß immer um die Bäume herumlaufen, dann bleibt er gleich stehen <character_sound loudness="3">und sagt</character_sound>:  » Ich erwisch enk schon noch einmal. « 

Ich und der Lenz wissen es; aber der Arthur hat es nicht gewußt.

Er hat mich gedauert, <character_sound loudness="3">weil er so geweint hat</character_sound>, und wie der Rafenauer fort war, bin ich hingelaufen <character_sound loudness="3">und habe gesagt</character_sound>, er soll sich nichts daraus machen. Aber er hat nicht aufgehört <character_sound loudness="4">und hat immer geschrien</character_sound>:  » Du bist schuld; ich sage es meinem Papa. « 

Da habe ich mich aber geärgert, <character_sound loudness="3">und ich habe gesagt</character_sound>, daß ich nichts dafür kann, wenn er so dumm ist.

<character_sound loudness="3">Da hat er gesagt</character_sound> , ich habe das Schiff kaputt gemacht, <ambient_sound loudness="5"> und ich habe so geknallt </ambient_sound>, daß der Bauer gekommen ist und er Schläge gekriegt hat.

Und er ist schnell fortgelaufen <character_sound loudness="4">und hat geweint</character_sound>, daß man es weit gehört hat. Ich möchte mich schämen, wenn ich so heulen könnte wie ein Mädchen. <character_sound loudness="3">Und er hat gesagt</character_sound>, er ist ein Admiral.

Ich dachte, es ist gut, wenn ich nicht gleich heimgehe, sondern ein bißchen warte.

Wie es dunkel war, bin ich heimgegangen, <character_sound loudness="1">und ich bin beim Scheck ganz still vorbei</character_sound>, daß mich niemand gemerkt hat.

Der Herr war im Gartenhaus, und die Frau und das dicke Mädchen. Der Scheck war auch dabei. Ich habe hineingeschaut, weil ein Licht gebrannt hat. Ich glaube, <character_sound loudness="3">sie haben von mir geredet</character_sound>. Der Herr hat immer den Kopf geschüttelt <character_sound loudness="3">und hat gesagt</character_sound>:  » Wer hätte es gedacht! Ein solcher Lausejunge! «  <character_sound loudness="3">Und das dicke Mädchen hat gesagt</character_sound>:  » Er will, daß mir Arthur Schlangen ins Bett legt. Hat man so was gehört? « 

Ich bin nicht mehr eingeladen worden, aber wenn mich der Herr sieht, hebt er immer seinen Stock auf <character_sound loudness="4">und ruft</character_sound>:  » Wenn ich dich mal erwische! «  Ich bin aber nicht so dumm wie sein Arthur, daß ich stehen bleibe.
        </body>
    </text>
</TEI>