<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>20250811_m_wTrainingskorpus320000_mitDrama18-20.tsv.xml</title>
        </titleStmt>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            Aber nun zu der Bowle eine Geschichte! Wer erzählt uns eine Geschichte? Ja eine Geschichte, aber eine wahre. Und die zugleich überraschend ist. Und recht schauerlich; o <Mann>Herr Pastor</Mann>, Sie sind unser Mann; würzen <Mann>Sie</Mann> unsern Punsch mit einer Geschichte aus Ihrem thatenreichen Leben! -- Alle Blicke richteten sich auf den <Mann>Pastor</Mann>, welcher schmunzelnd umherschaute. Aus meinem thatenreichen Leben? sagte <Mann>er</Mann> mitleidig lächelnd. -- Wahrhaftig -- wenn alle Menschen so thatenreich gelebt hätten, als ich -- es sähe recht still und friedlich auf der Welt aus. Nein, meine Lieben! <Mann>ich</Mann> bin weder ein Gil Blaß, noch ein Münchhausen; <Mann>ich</Mann> bin ein ruheliebender Diener des Herrn, der seit vielen Jahren nicht über die Grenze seiner Pfarre hinausgekommen ist. Wenden Sie sich lieber an den <Mann>Herrn Major</Mann> -- Beileibe nicht! rief <Mann>dieser</Mann>, <Mann>ich</Mann> will mich hängen lassen, wenn mein Kriegerleben in dieser friedlichen Zeit nicht eben so unblutig als das seiner <Mann>Hochehrwürden</Mann> gewesen! Aber wenn ich nicht irre, so sind <Mann>Sie</Mann>, <Mann>Herr Pastor</Mann>, in der westphälischen Zeit Mitglied einer geheimen Verbindung gewesen -- auch sollen <Mann>Sie</Mann> einmal über Hals und Kopf bei nächtlicher Weile wegen Conspirationen nach Cassel transportirt sein; <Mann>ich</Mann> weiß nicht, wer mir davon gesagt hat; das können <Mann>Sie</Mann> uns ja mit einigen poetischen Ausschmückungen zum Besten geben. In der That, versetzte der <Mann>Geistliche</Mann>, <Mann>ich</Mann> habe in meiner Jugend etwas der Art erlebt; aber <Mann>ich</Mann> zweifle, ob diese mir selbst allerdings höchst interessante Begebenheit geeignet sein möchte -- O gewiß! unterbrach man ihn von allen Seiten, erzählen <Mann>Sie</Mann> uns die Geschichte Ihrer Konspiration das muß herrlich sein -- <Frau>Ich</Frau> bin zu neugierig, rief <Frau>Fräulein Antonie</Frau>, unsern lieben, frommen <Mann>Pastor</Mann> als Genossen einer Verschwörung kennen zu lernen. <Mann>Ich</Mann> kann <Mann>Sie</Mann> mir gar nicht in solcher Rolle denken. <Mann>Ich</Mann> war auch der unschuldigste Mensch bei der ganzen Geschichte, versetzte <Mann>Jener</Mann>. Indessen, wenn Sie es denn hören wollen, so sei es darum; aber <Mann>ich</Mann> bleibe außer Verantwortung, wenn Sie sich dabei langweilen. So hören Sie denn den getreuen Bericht von der merkwürdigsten Nacht meines Lebens. Das Schneegestöber draußen und die nächtliche Stille, welche nur zuweilen ein heulender Windstoß unterbricht, das Alles ist eine vortreffliche Begleitung zu den Scenen, die <Mann>ich</Mann> Ihrer Phantasie vorführen werde. Am 12. Februar 1812 Nachmittags stand <Mann>ich</Mann> in Halle auf meinem Studirzimmer und packte meinen Koffer. Dies Geschäft war nicht so einfach, als es bei meinen geringen Habseligkeiten zu erwarten stand. Denn wenn ich auch wenig Wäsche und keinen Überflus an sonstigen Kleidungstücken hatte, so besaß <Mann>ich</Mann> doch verhältnismaßig viele, meist in Auctionen und Trödelbuden erstandene Bücher, von denen <Mann>ich</Mann> aus Mängel an Raum nur einen Theil mitnehmen konnte. Die Auswahl wurde mir unendlich schwer; wohl sämtliche Bücher passirten nach und nach den Koffer, ohne daß <Mann>ich</Mann> zu einem Endresultat gelangen konnte. Kaum glaubte <Mann>ich</Mann> fertig zu sein und die Elite glücklich in den engen Raum eingeprest zu haben, so fiel mein Blick auf neue, bisher übersehene Concurrenten, welche mir würdiger als manche der verpackten erschienen. Da stritt sich Plato mit Moosheim, Sophokles und Homer mit dem würdigen Klopstock, das Heidenthum mit dem Christenthum, Römer mit Griechen und Franzosen; alle Sprachen und Nationen kämpften um den engen Raum. Da kam zum Glück als Deus ex machina zur Auflösung dieses tragischen Conflicts der <Mann>Postknecht</Mann>, um meinen Koffer abzuholen mit der Mahnung: <Mann>ich</Mann> möge mich beeilen, die Pferde wurden schon angespannt. Nun packt <Mann>ich</Mann> rasch, ohne Wahl, in halber Verzweiflung Alles, was zunächst lag, in diesen literarischen Noahkasten; die profane Hand des <Mann>Postmercurs</Mann> half mit verwünschter Dienstfertigkeit, den Proces zu beschleunigen. Klapp! flog der Deckel in das Schloß des Koffers und dieser auf den Schultern des <Mann>Kerls</Mann> zum Hause hinaus. <Mann>Ich</Mann> prüfte möglichst schnell meine Toilette, stopfte meine Pfeife, revidirte meine Taschen, in deren Lücken <Mann>ich</Mann> noch einige Bande klemmte, warf einen letzten wehmüthigen Abschiedsblick in die so langbewohnten, theuren -- nun schon halb verödeten Raume und eilte seufzend hinaus. Vor dem Postgebäude fand <Mann>ich</Mann> einen von ausen nicht sehr einladenden Beiwagen bereits meiner harrend und neben demselben den <Mann>Professor H.</Mann>, meinen würdigen <Mann>Lehrer</Mann> und <Mann>Gönner</Mann>, dessen gütiger Empfehlung ich die Hauslehrerstelle verdankte, der <Mann>ich</Mann> entgegen fuhr. Ein letzter Händedruck, einige gerührte Danke und Abschiedsworte von meiner, einige mehr geflüsterte als gesprochene Warnungen vor freisinnigen Reden, französischen Spionen u. s. w. von seiner Seite, das war Alles, was der Augenblick gestattete; <Mann>ich</Mann> stieg -- stürzte vielmehr in den Wagen; das Posthorn tonte, und fort rollten wir. Ich will Sie, andächtige Zuhörer, mit den Rührungen verschonen, mit welchen ein armer <Mann>Candidat</Mann> immer von der Musenstadt scheidet, in bereit Mauern <Mann>er</Mann> die freiesten und stolzesten, wenn nicht die schönsten drei, vier Jahre seines Lebens genossen hat. In solchen Augenblicken däucht uns nur die Vergangenheit werth und golden; die Zukunft mit ihren kleinen, bürgerlichen Verhältnissen erscheint uns schal und armselig und drückt bleiern auf die Schwungfedern unsrer Phantasie. Neben mir in dem Postwagen sas ein <Mann>Herr</Mann> mit einem blaßen Gesichte, welches einen stolzen, abgeschloßenen Ausdruck hatte, schwärzlichem Haar und Schnurrbart, in einem grauen, bis an den Hals zugeknöpften Rock. Ihm gegenüber sas ein junges <Frau>Mädchen</Frau>, deren Gesicht ein liebliches Gemisch von Seelenreinheit, Bescheidenheit und Verstand ausdrückte. <Frau>Sie</Frau> trug einen Hut von schwarzer Seide und war in einen einfachen braunen Mantel gehüllt. Ein viertes <Genderneutral>Individuum</Genderneutral> gab mir seine Anwesenheit in dem Wagen zu erkennen, indem <Genderneutral>es</Genderneutral> mich auf die Füße trat, ohne um Entschuldigung zu bitten: dieses unangenehme Vis-a-vis bestand in einem jungen, derbknochigen <Mann>Gesellen</Mann>, dessen von langem, schlecht gekämmtem blondem Haar eingeschloßenes Gesicht von Gesundheit strotzte; seine Unterkleider bestanden trotz des kalten Schneewetters aus grauer Leinwand, und <Mann>er</Mann> schien so wenig von dem Einfluß der Witterung zu leiden, das <Mann>er</Mann> eine Art Flausrock, welchen <Mann>er</Mann> darüber trug, nicht einmal zuzuknöpfen würdigte. Seine Hände waren groß und mäßig rein. Das war meine Reisegesellschaft. Es war vier Uhr, als wir aus dem Thore der Stadt fuhren. Es war das letzte Mal, daß <Mann>ich</Mann> die Glocken der Musenstadt hörte. <Mann>Ich</Mann> wollte Reflexionen über meine Wagengenossen anstellen und die Frage stillschweigend erwägen, ob überhaupt und worüber etwa eine Unterhaltung ohne Gefährde zu eröffnen sei. -- O, <Mann>Sie</Mann> waren doch immer Derselbe, unterbrach hier lächelnd, eine ältere <Frau>Dame</Frau> den <Mann>Erzähler</Mann>; <Mann>Sie</Mann> haben stets ein ganzes Compendium von Bedenklichkeiten und Vorsichtsmaßregeln im Kopfe. Wie kann man nur das Leben so systematisch behandeln! Zumal ein <Mann>Mann des Glaubens</Mann>, des Gottvertrauens! Spotten <Frau>Sie</Frau> nur, versetzte der <Mann>Pastor</Mann>, <Mann>ich</Mann> bin es längst gewohnt, mit meiner Vorsicht -- oder, wie sie Manche nennen möchten, Furchtsamkeit -- geneckt zu werden. Aber was kann <Mann>ich</Mann> dafür, daß <Mann>ich</Mann> weiter sehe, als andere Leute? Denn ohne mich loben zu wollen, sage <Mann>ich</Mann> es ganz kühn heraus: meine sogenannte Furchtsamkeit ist keine Schwäche des Herzens, sondern eine Stärke der Phantasie und des Wissens. Der Unwissende sieht keine Gefahr, wo der Wissende sie in hundert Dingen, welche möglicher Weise unter gewißen Einflüssen gefährlich werden können, in denen also irgend ein Unglück so zu sagen embryonisch verborgen liegt, anticipirt. Genug; <Mann>ich</Mann> anticipirte -- und Niemand kann mir die Berechtigung meiner Besorgniße abstreiten -- in dem neben mir sitzenden Schnurrbart einen französischen <Mann>Officier</Mann>, der aus Gott weiß welchen Gründen incognito reisen wollte, vielleicht gerade, um die Stimmung über den bevorstehenden russischen Feldzug zu erforschen. <Mann>Ich</Mann> wollte eben in meinen Vermuthungen weitergehen, als mir einfiel, das <Mann>ich</Mann> meine Pfeife, den Hebel meiner geistigen Functionen, noch immer kalt und trocken in den Händen hielt; noch bevor <Mann>ich</Mann> die Frage entschieden hatte, ob das Anzünden derselben und der Geruch des Tabaks Niemand im Wagen beleidigen könnte, bemerkte <Mann>ich</Mann> zu meinem Schrecken, das <Mann>ich</Mann> mein Feuerzeug in der Eile der Abreise zurückgelassen. Jetzt erst empfand <Mann>ich</Mann> das ganze Glück, die ganze Unentbehrlichkeit einer brennenden Pfeife, jetzt ballte <Mann>ich</Mann> in der Tasche zornig die Faust gegen mein feindliches Schicksal; jetzt fühlte <Mann>ich</Mann>, das <Mann>ich</Mann> alle Rücksichten verachtend dem <Mann>Kaiser Napoleon</Mann> selbst ins Gesicht rauchen würde, -- wenn <Mann>ich</Mann> eben nur ein Feuerzeug hätte. Der mir gegenübersitzende <Mann>Blondkopf</Mann> schien meinen Schmerz zu errathen und sagte mit einem überlegenen Lächeln: <Mann>Ihr</Mann> bedauert wohl gar, das <Mann>Ihr</Mann> den Dunst Eures Giftkrauts nicht einathmen könnt? -- <Mann>Ich</Mann> war über die sonderbare Anrede so bestürzt, das <Mann>ich</Mann> anfangs keine Antwort finden konnte. Indeß hoffend, dieser etwas ungewöhnliche Eingang möchte bloß eine ironische Einleitung zu einem freundlichen Feuerangebot sein, sagte <Mann>ich</Mann> höflich: Könnten <Mann>Sie</Mann>, <Mann>Verehrter</Mann>, mir vielleicht aus der Noth helfen? Und wenn <Mann>ich</Mann> s auch tausendmal könnte, so thät, <Mann>ich</Mann> s doch nicht, versetzte <Mann>er</Mann>: <Mann>ich</Mann> werde wahrlich nie einem Menschen behilflich sein, sich zu vergiften. Denn, setzte <Mann>er</Mann> mit salbungsvollem Tone hinzu, unser Leib soll uns heilig sein. Nach diesen Worten sties <Mann>er</Mann> das Wagenfenster auf, fuhr mit dem Arm hinaus, schaufelte an der äuseren Wand des Wagens eine Handvoll Schnee zusammen und rieb sie sich ins Gesicht. Mich fröstelte bei dem Anblick. <Mann>Ich</Mann> blickte unwillkürlich die übrige Gesellschaft an; der <Mann>Herr</Mann> neben mir verzog keine Miene, die junge <Frau>Dame</Frau> lächelte, und erröthete, als <Mann>ich</Mann> es bemerkte. <Mann>Ich</Mann> hatte sie gern angeredet; aber bei dem bloßen Gedanken daran wurde <Mann>ich</Mann> so verlegen, das <Mann>ich</Mann> nahe daran war, auch zu erröthen. Inzwischen verhüllte die rasch zunehmende Abenddämmerung die Gestalten in dem Wagen mehr und mehr. <Mann>Ich</Mann> versank in Betrachtungen über meine Zukunft, aus denen mich nur zuweilen die unruhigen Bewegungen des mir gegenübersitzenden jungen <Mann>Bramarbas</Mann> erweckten, welcher wiederholt seinen Kopf aus dem Wagenfenster ins Schneegestöber hinaussteckte. Ein herrliches Wetter! rief <Mann>er</Mann> begeistert; wie wohl thut einer deutschen Brust dieser sausende Nordwind! Sagt an, <Mann>Freund</Mann>, vermist <Mann>Ihr</Mann> bei diesem reinen Hauch noch Euren Tabaksdunst? -- <Mann>Ich</Mann> sehe wohl, erwiderte <Mann>ich</Mann> halb verdrießlich, halb lächelnd, <Mann>Sie</Mann> sind ein abgesagter Feind des Rauchens; aber <Mann>Sie</Mann> werden mir wenigstens zugeben, das es, wenn es auch gerade kein sehr gesundes, doch ein halb geistiges, ein so zu sagen philosophisches Vergnügen ist. Philosophisches Vergnügen? versetzte <Mann>er</Mann> höhnisch; was Philosophie! <Mann>ich</Mann> halte nichts davon. Das Wort klingt nicht deutsch, und die Sache ist auch nicht deutsch. Das ist so ein welscher Tand, den die fränkischen Gottesläugner bei uns eingeschwätzt haben, der <Mann>Voltaire</Mann> und <Mann>Rousseau</Mann>, und wie sie alle heisen. Nein, <Mann>Landsmann</Mann>! traut nimmer auf den philosophischen Quark. Frommer Glaubensmuth und keusche Kraft allein können uns retten. Frisch, frei, fröhlich, fromm -- das muß jetzt die Lösung sein. Diese Rede erfüllte mich mit heftigem Schrecken. <Mann>Ich</Mann> merkte wohl, das <Mann>ich</Mann> einen jener wunderlichen <Mann>Ordensbrüder</Mann> vor mir hatte, welche in der Hasenhaide bei Berlin am "Reck" und "Schwingel" für die Rettung Deutschlands arbeiteten. <Mann>Ich</Mann> erkannte zugleich, welch einen guten Kern die ungeschlachte Ausenseite dieses <Mann>Jünglings</Mann> barg, und hätte ihm gern versichert, daß <Mann>ich</Mann> trotz meiner Tabakspfeife seine vaterländische Gesinnung theilte. Aber der Gedanke an meinen unheimlichen <Mann>Nachbar</Mann>, der jetzt vielleicht schon im Stillen aus jener Rede eine Denunciation formulirte, schnürte mir die Kehle zusammen, und <Mann>ich</Mann> erwiderte kein Wort. Zu meinem Entsetzen aber fuhr der junge <Genderneutral>Mensch</Genderneutral> fort, sich in seinen Lieblingsbetrachtungen zu ergehen. Ja, ja, sagte <Mann>er</Mann>, wir haben uns Alle schwer versündigt, und dafür müssen wir jetzt büsen. Die Franken haben es herrlich verstanden uns zu verderben. Erst schickten sie uns ihre philosophischen Giftpulver aus der Voltaire'schen Apotheke und die schmutzigen Romänchen aus Crebillon s Küche über den Rhein; und ach! wie schnalzten wir danach mit dem Zünglein! wie mundete unsern Grosen und Schongeistern die neue Kost! wie gierig verschlangen wir das Gift, das uns ausmergelte und siech machte an Sinn und Sitten. Aber danach kam das Gericht; danach kamen die gallischen Räuberschaaren mit Mann und Roß; und es half uns nichts, daß wir ihre Büchlein so fleißig studirt und ihre Sprache so manierlich parlirten. Sie schlugen uns mit der eisernen Zuchtruthe, machten die Pfalzen unserer Fürsten zu Casernen und unsere Gotteshäuser zu Pferdeställen. Ha! wenn <Mann>ich</Mann> denke -- Um Gotteswillen, junger <Mann>Mann</Mann>, unterbrach <Mann>ich</Mann> ihn mit flehender Stimme, mäßigen <Mann>Sie</Mann> Ihre Hitze! <Mann>Er</Mann> sah mich verächtlich an: Mäßige sich, wer da mag; <Mann>ich</Mann> kann nicht schweigen, wo die Steine schreien möchten. Ja, Mäßigung! das ist immer die Lösung der Philister in Zeiten der Schmach! -- Verbindet euch das Maul, daß ihm keine Klage entschlüpfe, kein Stoßgebet für das entweihte Vaterland! -- Macht euren Henkern ein freundliches Gesicht, küßt ihnen die Hände, mit denen sie euch geißeln! -- Baut ihrem Oberhaupt Ehrensäulen und macht Hymnen auf eure Niederlagen! Glaubt mir, <Mann>Freund</Mann>, wenn wir so dachten und redeten, wie diese klugen Leute, so käme nie ein Tag der Erlösung. <Mann>Ich</Mann> war in der peinlichsten Verlegenheit; <Mann>ich</Mann> hätte den kühnen <Mann>Sprecher</Mann> umarmen mögen; <Mann>ich</Mann> fühlte mich beschämt über die Meinung, welche <Mann>ich</Mann> bei ihm erweckt hatte; mehr als einmal öffnete <Mann>ich</Mann> den Mund, um ihn vom Gegentheil zu überzeugen. Aber nein! die Überlegung siegte. Lieber eine Weile verkannt werden, dacht <Mann>ich</Mann>, als zwei Menschenleben für nichts und wieder nichts gefährden! <Mann>Ich</Mann> durfte ihn nicht noch tiefer in so gefährliche Reden verstricken. <Mann>Ich</Mann> warf mich daher, ohne zu antworten, in meine Wagenecke zurück und machte Miene, zu schlafen. <Mann>Er</Mann> schwieg nun ebenfalls, und <Mann>ich</Mann> athmete freier. Inzwischen hielt unsere Kutsche; wir wären bei der ersten Station angelangt. Ein mit der Laterne vorleuchtender <Mann>Hausknecht</Mann> führte uns in ein Wirthszimmer, in welchem eine behagliche Wärme meine fröstelnden Glieder erquickte. Die <Frau>Dame</Frau> ließ sich Kaffee, der <Mann>Mann</Mann> mit dem Schnurrbart ein Glas Grog geben, <Mann>ich</Mann> folgte seinem Beispiel und steckte mit großem Behagen nun endlich meine geliebte Pfeife an. Der <Mann>Turner</Mann> hatte ein Glas Wasser hinuntergestürzt und war in den Hof gegangen, wo <Mann>er</Mann>, wie <Mann>ich</Mann> durchs Fenster bemerkte, im Schnee mit großer Gewandtheit einige Verrenkungen und Purzelbäume ausführte. <Mann>Ich</Mann> blickte zerstreut in ein auf dem Tische liegendes Zeitungsblatt; militärische Beförderungen, Truppenmärsche, Hinrichtungen in Spanien, entdeckte Conspirationen und ähnliche Angelegenheiten -- trübe Bilder einer eisernen Zeit -- bildeten den Inhalt derselben. Unmuthig sah <Mann>ich</Mann> auf, und meine Blicke fielen auf die junge <Frau>Dame</Frau>, welche mir in einiger Entfernung gegenüber saß und in schmerzliche Betrachtungen versunken schien. Ach, wie verklärte der geheime Gram und die in ihrem Auge glänzende Thräne ihre Züge! -- Ja, <Frau>sie</Frau> war schön; in diesem Antlitz malte sich, was wir so oft vergebens suchen -- eine Seele. -- <Mann>Ich</Mann> stand auf und wollte ihr näher treten, als plötzlich die Thür heftig aufgerißen wurde und ein <Mann>Mann</Mann> in der Uniform eines <Mann>Polizeibeamten</Mann> eintrat und uns mit schnarrender Stimme zurief: Ihre Pässe, meine Herren! Die ganze Erscheinung dieses <Mann>Mannes</Mann> hatte für mich etwas Imposantes; die eisige Ruhe seiner blaßgelben Physiognomie, der stechende Blick, womit <Mann>er</Mann> uns durch und durch zu blicken schien, verriethen eine sichere Allwissenheit und schienen, in Worte übersetzt, uns zu sagen: Gebt euch keine Mühe, arme Schächer, mich zu täuschen. <Mann>Ich</Mann> kenne euch längst. Mit dieser Miene prüfte <Mann>er</Mann> unsere Pässe. Wie erleichtert fühlte <Mann>ich</Mann> mich, als <Mann>er</Mann> mir den meinigen ohne Bemerkung zurückgab. Auch der Paß des inzwischen wieder eingetretenen <Mann>Turners</Mann> schien ihn zu befriedigen, obgleich <Mann>er</Mann> die Figur desselben mit einem mißtrauischen Blick maß, der jedoch allmählich in ein feines Hohnlächeln überging. Jetzt kam der schweigsame <Mann>Mann</Mann> an die Reihe. Der <Mann>Polizeibeamte</Mann> betrachtete abwechselnd ihn und seinen Paß aufmerksam, legte dann den letzteren ruhig zusammen und sagte eben so ruhig: <Mann>Herr Hauptmann</Mann>, folgen Sie mir aufs Bureau; Sie können nicht Weiter reisen. -- Was haben Sie gegen meine Legitimation zu erinnern? fragte der <Mann>Officier</Mann> scharf; ist sie etwa nicht in Ordnung? -- <Mann>Sie</Mann> folgen mir aufs Bureau, wiederholte <Mann>Jener</Mann> kalt, den Paß in die Brusttasche steckend. -- Was soll das? rief der <Mann>Hauptmann</Mann> heftig; <Mann>ich</Mann> stehe im Dienste eines mit Ihrem souverän verbündeten <Mann>Monarchen</Mann>, und <Mann>ich</Mann> erwarte, daß man mich in dieser Eigenschaft behandle. Mein <Mann>König</Mann> wird Genugthuung fordern, wenn -- <Mann>Er</Mann> fördere sie! Das ist die Sache meiner Vorgesetzten; <Mann>ich</Mann> handle auf höheren Befehl. Wache! -- Zwei Gendarmen traten ein. Führt den <Mann>Herrn</Mann> nach dem Bureau, sagte der <Mann>Beamte</Mann>, auf den <Mann>Hauptmann</Mann> deutend, <Mann>er</Mann> ist <Mann>Arrestant</Mann>. Habt ihr den Wagen durchsucht? -- Zu Befehl, <Mann>Herr Commissar</Mann>, versetzte <Mann>einer der Gendarmen</Mann>; wir haben nichts, als diesen Tabaksbeutel gefunden. -- Es ist der meinige, rief <Mann>ich</Mann> unwillkürlich, als <Mann>ich</Mann> das mir so werthe Kleinod erkannte. Der <Mann>Polizeimann</Mann> gab ihn mir zurück und sagte herablaßend zu uns: Sie können abreisen! Ziemlich aufgeregt über die erlebte Scene stiegen wir wieder in den dunklen Postwagen, mit Ausnahme des <Mann>Hauptmanns</Mann>, welcher von den Gendarmen bewacht zurückblieb. Das Posthorn tönte, und fort rollte der Wagen in die beschneite Landschaft hinaus. In welcher Schreckenszeit leben wir! seufzte die junge <Frau>Dame</Frau> kaum hörbar. Ja wohl eine Zeit des Schreckens! erwiderte <Mann>ich</Mann>, erfreut, eine Gelegenheit zu meiner Rechtfertigung zu finden; eine Zeit, in der man mit Götz von Berlichingen sagen mag:" Schließt eure Herzen sorgfältiger als eure Thore." Das ist eben das Unglück, versetzte der <Mann>Schüler Jahn s</Mann>; wenn Alle offen sprächen und aus ihren Gesinnungen kein Hehl machten, würden bald die Gefängniße der Feinde zu eng werden, und Tausende würden sich erheben wie ein Mann. Aber so ballt Jeder die Faust in der Tasche, und Keiner traut dem Anderen. <Mann>Ich</Mann> betheuerte ihm meine patriotischen Gefühle, machte aber bescheidene Einwände gegen die Zumuthung, mich vor der Zeit muthwillig zu exponiren. Nachdem <Mann>er</Mann> diese meine Bedenken weitläufig bekämpft und, da <Mann>ich</Mann> verstummte, widerlegt zu haben glaubte, auch einige düstere Winke über die nahe bevorstehende blutige Erhebung hingeworfen hatte, lehnte <Mann>er</Mann> sich zurück und entschlief sanft, wahrscheinlich in Folge der starken Körperübungen, zu welchen er den Hof des Wirthshauses benutzt hatte. <Mann>Ich</Mann> bemerkte dies mit Vergnügen und wollte nun nicht länger meinem wachsenden Interesse für die anmuthige <Frau>Reisegefährtin</Frau> Zwang anthun; nach einiger Überlegung fragte <Mann>ich</Mann> sie höflich über den Zweck ihrer Reise. <Frau>Ich</Frau> reise nach Helmstädt, antwortete <Frau>sie</Frau>, und von da weiter nach einem in der Nähe liegenden Gute. <Mann>Ich</Mann> fühlte mich freudig überrascht: <Frau>sie</Frau> nannte meine Vaterstadt. Und <Frau>Sie</Frau> wollen dort vermuthlich längere Zeit verweilen? fragte <Mann>ich</Mann> schüchtern. <Frau>Ich</Frau> fürchte es. Das fürchten <Frau>Sie</Frau>? Haben <Frau>Sie</Frau> eine so schlechte Meinung von den dortigen Menschen? Das nicht; aber die Ursache meiner Reise ist so traurig, daß <Frau>ich</Frau>, Hier schienen Thränen ihre Stimme zu ersticken. Ach! wie fühlte <Mann>ich</Mann> mein Herz von ihrem mir unbekannten Leid zusammengeschnürt; wie kämpfte meine Theilnahme mit der Besorgniß, zudringlich zu erscheinen, wenn <Mann>ich</Mann> weiter fragte! Jedoch die Sympathie, oder wie Sie es vielleicht lieber nennen möchten, die Neugier hätte jedenfalls über die Schüchternheit gesiegt, wenn nicht -- -- aber so geht es immer im Leben: im Augenblick der interessantesten Entwickelungen, der wichtigsten Aufklärungen plumpt irgend ein dummer Zufall dazwischen und bringt Alles in Konfusion. Hier manifestirte sich das Schicksal in der Gestalt des <Mann>Postillons</Mann>, welcher plötzlich, nachdem <Mann>er</Mann> schon durch Wildes Antreiben der Pferde, sonderbare Schwenkungen des Wagens und unarticulirte Ausrufe Symptome einer bedenklichen Aufregung an den Tag gelegt hatte, von dem Pferde, auf welchem <Mann>er</Mann> ritt, hinunterfiel, in Folge dessen die schon unruhig gewordenen Thiere sich in Carriere setzten und ohne Zügel fortgallopirten, noch mehr angetrieben durch das Fluchen des eine Weile hinter dem Wagen hertaumelnden <Mann>Postillons</Mann>, welcher sich rasch und unbeschädigt von seinem Falle erhoben hatte. Das Gefühl der Gefahr verbannte sofort bei der Gesellschaft im Wagen alle anderen Empfindungen. Der <Mann>Turner</Mann> war erwacht, riß die Wagenthüre auf und lud unsere <Frau>Reisegefährtin</Frau> ein, sich seinem nervigen Arm anzuvertrauen; <Mann>er</Mann> wolle mit ihr aus dem Wagen springen, <Frau>sie</Frau> habe nicht das Mindeste dabei zu besorgen, da <Mann>er</Mann> alle Arten von Sprüngen und Kraftstücken mit der größten Sicherheit ausführe. <Mann>Ich</Mann> protestirte, und wir geriethen in einen heftigen Wortwechsel, den die <Frau>Dame</Frau> dadurch beendigte, das <Frau>sie</Frau> erklärte, sich ruhig dem Schicksal unsers Fuhrwerks überlassen zu wollen. Der <Mann>Turner</Mann> beschloß jetzt, durch das Fenster das Dach der Kutsche zu ersteigen und von dort aus in den Sattel des Reitpferdes zu springen, um so die Leitung der Pferde zu übernehmen. Trotz meiner Gegenvorstellungen führte <Mann>er</Mann> den ersten Theil dieses Kriegsplanes mit lobenswerther Gewandtheit aus: <Mann>er</Mann> gelangte glücklich auf das Dach; aber nicht weiter; mochte ihm von seinem erhöhten Standpunkt aus betrachtet der Rittersprung gefährlicher als zuvor erscheinen, mochte die kalte Abendluft beruhigend auf seine turnerischen Wallungen wirken: <Mann>er</Mann> blieb auf seinem Gipfel zwischen Koffern und Kasten sitzen und rief uns die beruhigende Nachricht herunter, das weitere Maßregeln nicht nöthig seien, da die Pferde auf der Landstraße blieben und <Mann>er</Mann> schon von fern den Stationsort zu erblicken glaube. Trotz dieser Versicherung war <Mann>ich</Mann> nicht ruhig, sondern ergriff alle mir einfallenden Vorsichtsmaßregeln, um für den Umsturz des Wagens die schöne <Frau>Gefangene</Frau> desselben möglichst sicher zu stellen. <Mann>Ich</Mann> häufte ungeachtet ihrer heroischen Gegenvorstellungen alle im Wagen befindlichen Kissen gleichsam als ein weiches Gehäuse um und auf sie. <Mann>Ich</Mann> weiß nicht, was <Mann>ich</Mann> in meiner Herzensangst, die in der Sorge für <Frau>das schwächere Geschlecht</Frau> einen Beschönigungsgrund fand, Alles versucht und gethan habe. Das Ende war, daß wir glücklich das nächste Dorf erreichten, vor dessen Postgebäude die ermüdeten Pferde mechanisch Halt machten. Obgleich <Mann>ich</Mann> mit einem dankbaren Blick gen Himmel dem dunklen Gefängniß entstieg und mit unbeschreiblichen Gefühlen den kurzen elastischen Druck der beim Herabgleiten auf meinen Arm sich stützenden <Frau>Schicksalsgefährtin</Frau> empfand -- während der <Mann>Turner</Mann> mit einem gewaltigen Satze über uns weg dem aus dem Hause kommenden <Mann>Postmeister</Mann> in die Arme sprang -- so durchfuhr mich doch in demselben Augenblick der schmerzliche Gedanke, daß ein tyrannisches Geschick zwei vielleicht ganz für einander geschaffene Menschenseelen, welche es unter beängstigenden Umständen zusammengeführt hatte, schon jetzt durch seinen gebieterischen Spruch -- vielleicht auf ewig -- wieder trennen mußte. Ach! jeder verlassene Mensch, welcher vergebens nach einer ihm harmonischen, von der Natur gerade für ihn gestimmten und bestimmten Person seufzt, ist dieser wohl schon auf den flüchtigen Pfaden des Lebens begegnet, ohne sein Glück geahnt zu haben, oder doch wieder an den Kreuzwegen des Schicksals von ihr getrennt worden, ehe die Ahnung zum Bewußtsein werden konnte.
            Der alte <Mann>Tambour</Mann> war seit einigen Tagen nicht zu sehen gewesen, und es verlautete, <Mann>er</Mann> habe sich bei einem Zank auf der Wache so alterirt, daß <Mann>er</Mann> nun darob krank zu Hause liege. Der <Mann>Freiwillige</Mann>, dem die derbe, eigentümliche Figur wirkliche Theilnahme eingeflößt hatte, ging an einem sonnigen Morgen zu ihm, um sich nach ihm umzusehen, und traf ihn im Garten auf dem kleinen Altan, der unter dem weitschattenden Nußbaum auf der Stadtmauer angebracht war. Der <Mann>Alte</Mann>, in seinen Mantel gehüllt und die Feldmütze tief in die gefurchte Stirn gedrückt, plauderte mit einem früheren <Mann>Kameraden</Mann>, der jetzt als ehrsamer <Mann>Handwerksmeister</Mann> sein behagliches Auskommen fand. Die beiden Alten hießen den <Mann>Heraufsteigenden</Mann> freundlich willkommen, der <Mann>Tambour</Mann> reichte ihm die Hand und rückte eine Bank zum Sitz herbei und nachdem der <Mann>Freiwillige</Mann> eine mitgebrachte Weinflasche hervorgelangt und die schnell herbeigeschaffenen Gläser gefüllt hatte, kam man in ein munteres Gespräch. Der Morgen war still und schön, das Plätzchen voll Schatten und Anmuth; über die rasirten und zu Anlagen benutzten alten Festungswerke sah man in die ruhigen, sommerlichen Felder und Wiesen, und zwischen der dichten hohen Baumreihe einer Kunststraße hier, dem vielgewundenen blinkenden Flusse dort und dem sogenannten Fichtenhügel im Vordergrunde lag ein einfaches, aber angenehmes Bild ausgebreitet. Seht Euch die Gegend nur an, junger <Mann>Herr</Mann>, sagte der <Mann>Tambour</Mann>, zum hinausschauenden <Mann>Freiwilligen</Mann> gewendet; es ist hübsch hier, und das Plätzchen ist mir ganz absonderlich lieb. Seit wir dazumal nach dem Frieden aus Frankreich zurück und hieher in Garnison kamen -- es werden nun fünf und zwanzig Jahre sein -- hab, ich hier gewohnt, Bank und Tisch selbst zusammengeschlagen und Alles so eingerichtet. Mir fehlt etwas, wenn <Mann>ich</Mann> nicht täglich wenigstens einen Augenblick hier sein kann. -- Ja ja, erwiderte der <Mann>Freiwillige</Mann> lächelnd, und wenn <Mann>Ihr</Mann> nicht hier seid, <Mann>Rolow</Mann>, so sucht <Mann>Ihr</Mann> Euch eine Stelle, von wo <Mann>Ihr</Mann> hieher schauen könnt. <Mann>Ich</Mann> mein, auf dem Fichtenhügel dort den alten knorrigen Stamm unterscheiden zu können, wo <Mann>ich</Mann> Euch neulich fand und von Euch so kurz abgefertigt wurde. Der <Mann>Alte</Mann> sah ihn verwundert und schweigend an. Wart <Mann>Ihr</Mann> s? sagte <Mann>er</Mann> nach einer Weile und seine Stirn war finster geworden; nun, <Mann>ich</Mann> weiß nichts davon. <Mann>Ich</Mann> erkannte Euch wohl nicht, da <Mann>ich</Mann> nicht recht bei mir war, vielmehr fernab von aller Gegenwart, wie mir das bisweilen passirt. -- Aber, <Mann>Vater</Mann>, was habt <Mann>Ihr</Mann>, daß es Euch also quälen kann? fragte der junge <Mann>Mann</Mann>. Wenn <Mann>Ihr</Mann> krank seid, müßt <Mann>Ihr</Mann> was brauchen und nicht wild und einsam umherstreifen und bösen Gedanken nachhängen. Das taugt nicht, <Mann>Ralow</Mann>. Was fehlt Euch? Was mir fehlt? erwiderte der <Mann>Alte</Mann>, und ein düsteres Lächeln zog sich über das runzelvolle, scharfgeschnittene Gesicht und verlor sich in den Winkeln der plötzlich aufblickenden Augen. Im Gegentheil hab <Mann>ich</Mann> vierzig Jahre zu viel, wie <Mann>ich</Mann> merke, und hier im Kopf ist auch zu viel. Da ist die alte satanische Geschichte, die sie mir neulich auf der Wache zwischen die Beine warfen; <Mann>Ihr</Mann> habt wohl davon gehört. Da schwatzten so ein Paar Gesellen von dem schwarzen <Mann>Holländer</Mann> und seinem <Mann>Sohn</Mann>, dem <Mann>Rolof</Mann>, was das für Blutsäufer gewesen, und <Mann>ich</Mann> sagte ihnen, sie sollten das Maul davon halten, denn sonst müßten die Säbel sprechen. Hab <Mann>ich</Mann> kein Recht, so zu reden? Was gehen der <Mann>Holländer</Mann> und der <Mann>Rolof</Mann> die Bursche an? Was wissen sie von diesen? Die Racker lagen dazumal ja noch alle im Brunnen, und der Storch hatte noch nicht an sie gedacht. Nun, sie parirten auch, denn Respect haben sie' s ist wahr. Allein nun schwatzt das fort wie die Waschweiber über Jene, über mich hinter meinem Rücken, und <Mann>ich</Mann> habe die Erinnerung wieder gekriegt, die der Satan holen möge! -- <Mann>Ihr</Mann> liebt ja die Geschichten, <Mann>Freiwilliger</Mann>, fuhr <Mann>er</Mann> fort, und da dies nun eine ist und wir hier still für uns sitzen, mögt <Mann>ihr</Mann> sie haben. <Mann>Ralow</Mann>, unterbrach der <Mann>Angeredete</Mann> den aufgeregten <Mann>Alten</Mann>, <Mann>Alter</Mann>, erzählt jetzt nicht. <Mann>Ich</Mann> bin, Gott weiß es, nicht aus Neugier zu Euch gekommen. -- Nein, rief der <Mann>Alte</Mann>, die Geschichte will <Mann>ich</Mann> Euch erzählen! <Mann>Ihr</Mann> meintet vorhin, es thue nicht gut, wenn man einsam bleibe und bösen Gedanken nachlaufe. Gott straf' mich, das ist wahr! <Mann>Ich</Mann> bin einsam, und es ist ein trübseliger Zustand, den <Mann>ich</Mann> erst jetzt begreifen lerne. Nun hab' <Mann>ich</Mann> das alte Zeug da wieder im Kopf und kann es nicht los werden; es kriegt mich unter, es ist nicht für Einen allein, und darum sag, <Mann>ich</Mann> s Euch. Und eigentlich sollte <Mann>ich</Mann> bei Nacht erzählen, denn es ist teuflisch und nicht für den Tag. Obgleich, da es sich begeben, die Sonne schien, klar wie jetzt, und der Himmel war, wie er da durch die Blätter schimmert. Das ist seltsam; wenn so was passirt, sollte sich der Himmel auch grau beziehen und Donner und Blitz ausgießen. Aber der kümmert sich nicht um der Erdenwürmer Leid und Glück. Nun, Kameraden, <Mann>ich</Mann> erzähl s euch jetzt bei Tag und Sonnenlicht, denn <Mann>ich</Mann> fürchte mich. Lacht nicht, ihr Herren, setzte <Mann>er</Mann> mit einem bösen Lächeln hinzu. Damals ward <Mann>ich</Mann> toll darob, und meine Seele lag in Finsterniß, und bei der wüsten Erinnerung ist mir jetzt oftmals so zu Muth, als könnte der Teufel noch einmal über mich regieren. Darum heraus damit! Darauf zündete <Mann>er</Mann> eine Pfeife an, recht langsam und methodisch, als wolle <Mann>er</Mann> sich fassen, trank dann tief und bedächtig, strich mit der Spitze der Pfeife den Schnurrbart links und rechts auseinander, und nachdem <Mann>er</Mann> auf seine beiden besorgten Zuhörer einen flüchtigen Blick gerichtet, warf <Mann>er</Mann> die Augen gedankenvoll in die Ferne und begann seine Erzählung. Wie ihr wißt, bin <Mann>ich</Mann> nicht aus dieser verfluchten Sandbüchse, sondern von der See her, und mein Geburtsort ist ein Dorf am Strande, nicht über ein paar Meilen von S. Es ist von hier nur eine gute Tagereise entfernt, dennoch bin <Mann>ich</Mann> seit vierzig Jahren nicht mehr dort gewesen, und <Mann>ich</Mann> kann daher auch nicht sagen, wie das alte gute Nest sich jetzo anläßt. Damals aber war das Dorf reich und belebt. Es war voll von Schiffern und Matrosen, die so kühn und brav waren, wie irgend welche auf der Welt; denn die See dort ist eine heimtückische Creatur, jetzt wie Milch so glatt, und gleich darauf unter einem plötzlichen Windstoß aufbrausend und heulend, als säßen zehntausend Schock Teufel drin. Da sind Männer nöthig, wie es unsere Burschen waren. Viele fuhren mit den Schiffen der Kaufherren von S., Andere trieben Fischerei, Andere andere Geschäfte auf eigene Rechnung; denn es gab bei uns viel zu thun. Der Hafen des Dorfs war ausgesucht, bequemer als der zu S., wenn auch nicht so groß, und bei weitem nicht so leicht dem Versanden ausgesetzt. Deßhalb richteten denn auch manche Kaufleute bei uns Nebencomptoirs ein, andere brachten sogar ihr ganzes Geschäft herüber, denn die schweren Schiffe, die nach den Indien, nach Brasilienland und da herum fahren, legten alle bei uns an. Es wohnten zwei oder drei Consuln bei ans, Häuser wurden gebaut, Speicher errichtet, Fabriken gegründet, und es gab viel Treiben und Verkehr. Allein es kam noch Anderes dazu, was eben so sehr zog als der gute Hafen und eigentlich auch eben so offenkundig war. Wir hatten dazumal die Accise im Lande, und, da bei uns fast so viel Geschäfte gemacht wurden, wie sonst nur in Seestädten, begreiflicherweise auch im Ort. Und das war eine verdammte Einrichtung, streng und hart über alle Maßen; sie vertheuerte die doch nothwendigen Waaren ins Unerschwingliche und brachte uns in ihren Officianten eine Menschenklasse ins Land, die von vornherein wenig beliebt war und sich überdies noch mit aller Mühe verhaßt zu machen suchte. Die Folge dieser neumodischen Einrichtungen war ein unerhörter Schmuggel, denn entbehren konnte und wollte man die Waaren durchaus nicht, und die Zölle bezahlen wollte man noch viel weniger. So florirte der Schmuggel, und dazu war unser Ort der bequemste von der Welt, weil er ringsum offen war und, was sich einmal darin befand, dann ziemlich ungestört in alle Lande gehen konnte. Der Hafen war, wie gesagt, gut und tief, die Küste meilenweit schier unbewohnt und mit vielen guten Landungsplätzen versehen. So hatten denn die Beamten bei uns einen kaum erschwinglichen Dienst, Tag für Tag und Nacht für Nacht, und fast immer vergebens, denn schmuggeln that bei uns mit Ausnahme ihrer selbst -- und oft auch das nicht einmal -- Alles, was so zu sagen Nase und Ohren hatte. Indessen ging das Alles noch gut, so lange unsere zwar derben, aber doch gutmüthigen Leute allein dabei beschäftigt waren, und mit Ausnahme einer gelegentlichen Balgerei, wobei es kaum mehr als schmerzende Köpfe und Rücken gab, hatten die Officianten wenig mehr zu dulden, als Worte und Geberden. Allein das änderte sich, als zur Zeit meiner Geburt etwa, vom steigenden Rufe unseres Orts gelockt, auch Kaufleute und Händler aus fremden Ländern sich bei uns ansiedelten und mit ihnen fremde Schiffer herzogen, die den Schmuggel von auswärts kannten und ihn auch hier bald in ihre Hände nahmen. Der ungeheure Gewinn zog mehr und mehr Leute herbei, wackere Schiffer, aber wilde Gesellen, die den Teufel nach einem Menschenleben fragten. Und ein solcher war <Mann>Jan van der Kerken</Mann>, wegen seiner schwarzen Haare und seiner dunkeln Gesichtsfarbe gemeiniglich der schwarze <Mann>Holländer</Mann> genannt. Zuerst kam <Mann>er</Mann> mit einer Ladung verbotener Waaren, die <Mann>er</Mann> ans Land schaffte; dann blieb <Mann>er</Mann>, baute ein Haus, legte einen Lugger auf den Stapel und figurirte in den Büchern der Behörde als <Mann>Führer eines Leichters</Mann>, in der That als der erste und beste <Mann>Schmuggler</Mann> des Orts. Es ging bei ihm wie bei den andern Fremden, nur daß sich der <Mann>Mann</Mann> einen größern Ruf machte, als irgend Einer, und den Zollbeamten einen teufelmäßigen Haß, aber auch nicht weniger Furcht einflößte. Es wird viel gelogen in der Welt, und was einer bat oder ist, dazu macht ihn das Geschwätz der Leute noch tausendmal mehr. So ist auch der <Mann>Schwarze</Mann> scher nicht überall dabei gewesen, wo man es vermeint hat; es gab bei uns auch sonst Gesellen genug, die Tag und Nacht im Geschäft waren und artig mit Messer und Flinte zu spielen wußten. Allein der <Mann>Jan</Mann> sollte nun einmal die Hauptperson sein; denn die propersten Fanghunde mühten sich umsonst auf seiner Spur, und -- das ist sicher -- seit seiner Ankunft besonders verschwanden die Officianten wie die Fliegen im Herbst. Die Einzel - oder Doppelposten waren oft nach einer regnichten oder stürmischen Nacht fort; von den Detachements, die man darauf ausstellte und schickte, holte auch noch Manchen der Teufel. Und man brachte die Leute nicht mehr wie sonst nach Hause mit einem Loch im Kopf, worauf sie erst hübsch den <Mann>Thäter</Mann> nannten und starben, oder man fand sie nicht am nebligen Morgen auf ihrem Posten am Strande starr und kalt; nein, jetzt waren sie fort, spurlos, und Niemand wußte, wie ihr Ende gewesen, noch wo ihr Grab gegraben worden. Gott wolle den armen Seelen gnädig sein. So ging es fort manches Jahr. Beweisen konnte man dem <Mann>Jan</Mann> nie etwas, denn er ließ sich nicht ein einzigmal ertappen und hatte keine Gehülfen; seinen Lugger führte er allein oder nur mit gelegentlicher Hülfe der Matrosen von fremden Schiffen, welche die Waaren für den Schmuggel brachten. Die Grünlinge -- so nannte man die Officianten ihrer Uniform wegen -- haßten ihn ärger als die Pest, die Behörden waren ihm nicht grün, und lieben that ihn Keiner, wenn nicht die Weibsleute, die <Mann>er</Mann> schier alle mit einander im Sack hatte. Schon da <Mann>er</Mann> zu uns gekommen, war <Mann>er</Mann> kein <Mann>Knabe</Mann> mehr, und jetzt hatte <Mann>er</Mann> der Jahre und Mühseligkeiten noch manche dazu auf dem Rücken. <Mann>Er</Mann> war ein starker, knochiger <Mann>Mann</Mann> und nicht schön, von den Pocken zerrissen, vom Wetter gebräunt und zerschlagen; seine Augen schauten immer wild und finster, seine Sprache war hart und rauh; von seinem frühern Leben sagte man, daß er entweder mit Menschenfleisch gehandelt oder Seeräuberei getrieben in den fernen Gewässern; sein jetziges Treiben zog ihm den Ruf eines <Mann>Hexenmeisters</Mann> zu -- und dennoch hatte <Mann>er</Mann> die Wahl unter den Dirnen -- und seine Wahl traf meine <Frau>Schwester</Frau>. Meine Alten mochten den <Mann>Holländer</Mann> nicht und verweigerten ihm die <Frau>Tochter</Frau> rundweg; da ging die <Frau>Marie</Frau> in das Haus desselben und erklärte, <Frau>sie</Frau> bleibe bei ihm so wie so. Um nun von so einem wilden Leben keine Schande für ihre ehrlichen grauen Haare zu haben, gaben die Eltern nach. Allein sie gingen nicht zur <Frau>Schwester</Frau>, und <Frau>sie</Frau> und ihr <Mann>Mann</Mann> kamen nicht zu uns, bis nach Jahr und Tag die <Frau>Marie</Frau> ihr erstes und emsiges Kind gebar. Am Tage der Taufe sah man meinen <Mann>Alten</Mann> zum erstenmal im Hause des <Mann>Schwiegersohns</Mann>, glücklich und erfreut über den derben <Mann>Enkel</Mann>; <Frau>Marie</Frau> war glückselig und flügg wie ein Bootswimpel; <Mann>Jan</Mann>, da <Mann>er</Mann> den <Mann>Jungen</Mann> auf seinen Armen hielt, machte seinen ersten und letzten Versuch zu lachen und schnitt dabei eine Grimasse, als ob <Mann>er</Mann> Galle verschluckt hätte. Zwei Jahre drauf schnürte <Mann>ich</Mann> mein Bündel und ging zum Regiment. <Mann>Ich</Mann> war nie ein sonderlicher Seefahrer gewesen, und seit wir mit dem <Mann>Holländer</Mann> so nah verbunden waren, fühlte <Mann>ich</Mann> beinah ein Grausen vor dem Leben. So machte <Mann>ich</Mann> mich fort, und als <Mann>ich</Mann> am nächsten Morgen im Quartier den letzten Staub der Heimath aus meiner Friesjacke klopfte, meinte <Mann>ich</Mann> damit nun auch all des wilden Zeugs los und ledig zu sein. Aber in der Höh, wird nicht nach Menschengedanken über uns beschlossen. Mittlerweile verging manch liebes Jahr, bevor <Mann>ich</Mann> wieder einmal nach Hause kam, und dort machte mir nichts Lust, lange zu verweilen, so daß <Mann>ich</Mann> schneller in die Garnison zurückkehrte, als <Mann>ich</Mann> eigentlich im Sinn gehabt, und bevor noch mein Urlaub abgelaufen war. Dann dachte <Mann>ich</Mann> so wenig als möglich an meinen nächsten Besuch, bis mich endlich nach geraumer Zeit wieder einmal die Sehnsucht nach der See, nach <Frau>Mutter</Frau> und <Frau>Schwester</Frau> überkam und mich schier gegen meinen Willen hintrieb. Erfreuliches aber fand <Mann>ich</Mann> wenig oder gar nichts; der Ruf meines <Mann>Schwagers</Mann> verschlimmerte sich von Jahr zu Jahr, und in eben dem Maß stieg seine Grämlichkeit, sein rauhes, wildes, unleidliches Wesen. Meine <Frau>Alte</Frau> kreuzigte und segnete sich bei jedem Wort über ihn; meine <Frau>Schwester</Frau> war trübselig und fast eine alte <Frau>Frau</Frau> geworden, seit Kummer und Sorge statt des Jubels der ersten Zeit bei ihr eingekehrt war, und das einzige frische Gesicht, das einzige leichte Herz hatte das <Genderneutral>Kind</Genderneutral>, der <Mann>Knabe Rolof</Mann>, ein <Genderneutral>Geschöpf</Genderneutral> so recht nach dem Herzen Gottes, wie ein <Mann>Junge</Mann> sein muß, frei und fröhlich, muthig und keck, kräftig und unermüdlich. <Mann>Er</Mann> war der einzige von Allen, der einigermaßen mit dem <Mann>Vater</Mann> umgehen und reden konnte; von ihm ließ sich dieser mehr gefallen als von irgend einem andern Menschenkinde, und ich habe es mehr als einmal gesehen, wie <Mann>er</Mann> mit einem gewissen Wohlgefallen auf den <Mann>Jungen</Mann> sah und von ihm sprach. Und dennoch, trotz dieser Liebe, wollte <Mann>er</Mann> ihn, der cantonpflichtig war, nicht freisprechen und als Matrosen ausschreiben lassen. Vergeblich rieth <Mann>ich</Mann> ihm bei jedem Besuch dazu, denn die See war des <Mann>Jungen</Mann> Wiege, Heimath und Leben. Thorheit! sagte der <Mann>Jan</Mann> in seiner breiten fremdländischen Sprachweise, es ist noch lange hin, bis seine Zeit kommt, und dann werden sie sich grausam irren, wenn sie ihn zu fassen denken. Ich thue den Bestien den Gefallen nicht, um etwas zu bitten, was sie mir abschlagen können und werden. Indessen war die Zeit nicht mehr so fern, und als <Mann>ich</Mann> Anno Zwei wieder einmal daheim mich umsah, zählte <Mann>Rolof</Mann> bereits achtzehn Jahr und war ganz nahe bei der Aushebung. Und damals geschah s, daß der <Mann>Junge</Mann> mir das Herz stahl, rein weg, und sich selbst dafür in dieser Brust und in diesem Kopf festsetzte. <Mann>Ich</Mann> habe alle Tage meines Lebens keine andere Liebschaft mehr gehabt, als allein ihn, einzig ihn auf der Welt, so weit mich auch mein Fuß getragen und meine Hand den Schlägel gerührt. Aber es war auch ein prächtiger <Mann>Bursche</Mann>, und nie und nirgends hat Gottes Sonne einen bessern beschienen. Das sagte der ganze Ort, Haus bei Haus; das war immer das gleiche Wort, die ganze Küste entlang. Es war ein <Mann>Junge</Mann>, wie es deren nicht viel gegeben hat in der Welt, und wie unser Herrgott einen ähnlichen nur zur besondern Stunde zu schaffen pflegt. <Mann>Ich</Mann> habe nie einen Menschen gekannt, der ihm gleich kam, weder an Tüchtigkeit in seinem Geschäft, noch an Fröhlichkeit und Kühnheit des Herzens, noch an Freundlichkeit des Gemüths. Es war eine gesegnete Natur; was <Mann>er</Mann> angriff, das hatte Fug und Schick, was <Mann>er</Mann> unternahm, das gelang, was <Mann>er</Mann> that, das that <Mann>er</Mann> ganz, bis auf s Aeußerste, und Niemand wußte daran zu tadeln. Und das kam, mein <Mann>ich</Mann>, weil <Mann>er</Mann> zu all seinem Thun und Reden sein volles, wackeres Herz mitbrachte, die reine sichere Ueberzeugung, daß <Mann>er</Mann> im Recht sei und gut handle. Wo das der Fall ist, da mag der Mensch immerhin einmal irren, in des Allmächtigen Auge wird seine Schuld immer noch Gnade finden. Ja, ihr hattet ihn sehen sollen, die feste und so schlanke Gestalt mit dem kleinen Kopf auf dem kräftigen Halse, wenn <Mann>er</Mann> geschmeidig und flink an den Tauen zu Mast ging; keine Eichkatze kann es schneller; oder wenn <Mann>er</Mann> wie spielend das schwere Segel aufhißte, oder wenn <Mann>er</Mann> am Steuerbaum stand, kalt und besonnen, abermunter und leichtherzig, indeß die Brise ihn umheulte und die Wellen ihn mit Schaum übersprühten. Ihr hättet ihn sehen sollen, wie <Mann>er</Mann> bei Spiel und Tanz, bei Scherz und Tollheit der Erste war, wie <Mann>er</Mann> in jeder Gefahr voranging, immer mit gleichem Muth und gleicher Lustigkeit. Ihr müßtet ihn einmal gehört haben, wenn <Mann>er</Mann> einen tollen Streich erzählte, von seinen Fahrten berichtete, ein Gespinnst abwickelte; denn auch seine Sprache, sein Erzählen war ganz besonders und anders, als <Mann>ich</Mann> bei andern Leuten unserer Gegend und unseres Standes jemals gefunden. Es war darin etwas so Wundersames und Fremdes, es war so einfach, und packte euch doch wieder bis ans Herz; es kam so prächtig einher, und machte doch euer Auge feucht. Woher <Mann>er</Mann> s hatte, ob aus sich selbst, oder aus der Tiefe der See, oder aus der Höhe des Himmels, wohin <Mann>er</Mann> stundenlang schauen konnte, wenn sein Lugger über das Meer glitt -- das mag Gott wissen. Benennen und bezeichnen kann <Mann>ich</Mann> s euch nicht, aber es hat mich oft an die alten Reimereien und Lieder gemahnt, die man in meiner Jugendzeit noch vom jungen Volk Abends am Strande zuweilen singen hörte. Ein <Mann>Seemann</Mann> war <Mann>er</Mann> mit Leib und Seele; das war mir schon willkommen, denn die Gaben der Menschheit sind verschieden. Allein <Mann>er</Mann> war auch natürlicherweise ein <Mann>Schmuggler</Mann>, und das wollte mir nimmermehr gefallen. <Mann>Er</Mann> war ein lieber, lieber <Mann>Bursch</Mann> geworden, schloss sich an mich, den <Mann>Oheim</Mann>, herzinniglich an und that Alles, von dem <Mann>er</Mann> ahnte, dass es mir lieb und genehm sei. So sprach <Mann>ich</Mann> denn mit ihm von der Thorheit seines Geschäfts; <Mann>ich</Mann> suchte ihn zu bewegen, in die Ferne zu gehen, sein hiesiges Treiben aufzugeben und ein rechter, tüchtiger, ehrlicher <Mann>Seemann</Mann> zu werden. Aber da kam <Mann>ich</Mann> schön an. <Mann>Ohm</Mann>, sagte <Mann>Rolof</Mann>, <Mann>ich</Mann> thu s nicht, <Mann>ich</Mann> kann s nicht; <Mann>ich</Mann> geh, nicht von der Heimath und diesem Leben. <Mann>Ich</Mann> bin wie der Seeadler: wenn der nicht alle Tage sein Bad in der Flut und seinen Kamps hat, verkümmert er. <Mann>Ich</Mann> stürbe, wenn <Mann>ich</Mann> diese schläfrigen Fahrten am Bord eines Kauffahrers aushalten, Tag für Tag meine Erbsen mit Pöckelfleisch oder mein Pöckelfleisch mit Erbsen essen, Tag für Tag dasselbe erleben, thun, denken sollte. Es ist da ein Feuer in mir, das brennt und lodert, und wenn <Mann>ich</Mann> ihm keine Nahrung gebe, wird es mich selbst verbrennen. -- So geh nach Holland, nach England, mahnte <Mann>ich</Mann>; überall ist Krieg, dein <Mann>Vater</Mann> kennt Leute genug, und es kann dir nicht fehlen, auf einem Orlogsschiff festzuwerden und zu avanciren; denn <Mann>ich</Mann> weiß, du toller <Mann>Bursch</Mann>, daß du vom rechten Holz bist, und <Mann>ich</Mann> habe dich lieb, du <Mann>Knabe</Mann>, und dir trau <Mann>ich</Mann> Alles zu. <Mann>Er</Mann> fiel mir um den Hals, und seine schwarzen Augen funkelten wie der Irrwisch so blank und lockend. <Mann>Ohm</Mann>, rief <Mann>er</Mann>, was sollt <Mann>ich</Mann> da? Wißt <Mann>Ihr</Mann> nicht, daß der Adler ein stolzer Cumpan ist, dem s nur in freier Lust behagt? Der läßt sich nicht einsperren und dressiren wie ein Jagdhund, er stößt sich lieber den Kopf am Gitter entzwei. Nein, wenn <Mann>ich</Mann> was gelten und schaffen soll, muß <Mann>ich</Mann> auf eigenen Füßen stehen, für mich und die Meinen frei wirken können. Selbst ist der Mann! das ist mein Spruch. -- Und der taugt nichts, entgegnete <Mann>ich</Mann>, denn er ist eine Lüge, da du doch nie ohne andere Leute was zu Ende bringen kannst. -- Gleichviel, versetzte <Mann>er</Mann>, <Mann>ich</Mann> gehe eben nicht, <Mann>ich</Mann> hänge an meinem Geschäft, <Mann>ich</Mann> mag nicht fern sein von den drei Alten und nicht -- <Mann>Er</Mann> brach ab. -- Aha! fiel <Mann>ich</Mann> lachend ein, liegt da der Hund? Ist also auch schon was Liebes da, <Mann>Junge</Mann>? -- Warum berg, <Mann>ich</Mann> s Euch? gab <Mann>er</Mann> munter zur Antwort. Ja, es ist die <Frau>Marie</Frau> dort vom Landesend. Wir sollen noch zwei Jahre warten; dann will mir der <Mann>Alte</Mann> sein Boot abtreten, daß <Mann>ich</Mann> mir selbst mein Brod verdienen kann. Der <Mann>Junge</Mann> hatte keinen Übeln Geschmack, denn es war das properste und sauberste 
            Am oberen Schlusse des schönen Ahrthales, wo das Flüßchen dem Fuße eines stark ansteigenden Berges entspringt, liegt in die grüne Schlucht zurückgezogen das Städtchen Blankenheim, ein Schutz und Schirm der jetzt zertrümmerten Grasenburg, der es seinen Ursprung dankt. Mancher Wanderer wird sich mit Vergnügen des lieben Oertchens erinnern, wo <Mann>er</Mann> nach den rauhen Pfaden der oberen Ahr oder nach beschwerlicher Eiffelfahrt zum erstenmal wieder städtisches Behagen in reizender ländlicher Umgebung fand. Zumeist, wer etwa im ersten Frühling das Thal besuchte, gedenkt sicher mit Entzücken des weiten weißen Blüthenschleiers, mit dem die ganze Schlucht wie übersponnen liegt, ein blühend Idyll mitten unter den wilden Eiffelhöhen, deren theils kahle, theils bewaldete Rücken die Stadt rings umziehen. Im Schirm dieser Höhen ruht sie und genießt in Folge dieser Lage eines rheinischen Sommers, während eine Viertelstunde Weges die Berge hinauf genügt, uns in eine rauhe, nur der Fichte noch günstige Luft zu versetzen. Freilich sieht s dann im Winter ganz anders aus. Sein über die endlosen Schneeflächen ringsum hersausender Hauch schont auch das Thal nicht. Die Wiese dorrt vor ihm, durch welche in der milderen Jahreszeit die junge Ahr so munter herabtanzt, tiefer Schnee sperrt die Stadt von dem gebildeten Leben entfernterer Gegenden und selbst von dem Verkehr mit den benachbarten Ortschaften ab. Da ziehen sich dann die Honoratioren Abends ins Casino zusammen, spielen Karten und trinken Wein; draußen aber vor den Mauern ist s nimmer gut hausen. Am wenigsten erwünscht kommt dann in solchen Zeiten der Besuch der Wölfe, welche durch den hinter Blankenheim endlos sich ausdehnenden Zitterwald aus den Ardennen vorrücken und ihren räuberischen Hunger bis dicht vor die Stadtthore tragen. Unser ungründlicher Nachbar, der Franzose, hat die Singvögel aus seinen Laubhainen, die Hasen aus seinen Feldern weggeschossen, aber nicht Ausdauer genug gehabt, jenes widrig gemeine Raubthier zu tilgen; an seiner Süd - und Nordgrenze, in Pyrenäen und Ardennen, höhnt es noch den civilisirten Zustand des Landes. Was von diesen grauen und bösen Gästen nach Deutschland herüberkommt, findet jetzt meist rasch seine Kugel, aber so lange ist s noch nicht her, daß man sie sogar in der Rheinebene und, wenn das Eis ihnen eine Brücke über den großen Strom gab, selbst auf dem rechten Ufer antraf. Die ganze Eiffel bildet noch bis heute ihre Domäne, der sie einen Winterbesuch abzustatten niemals verfehlen. Nachts gehen sie am liebsten auf die Hunde an der Kette aus, am Tage holen sie vor den Augen der Hirten Schafe von den Weideplätzen. Selten werden sie dem Menschen gefährlich; doch geht die unheimliche Sage im Volk, daß ein Wolf, der einmal aus grimmigem Mangel an Nahrung Menschenfleisch gekostet habe, hernach an keinem Thier sich mehr vergreifen möge. Jener Wald nun, der ihren Zug gegen Blankenheim hin deckt, zieht sich fast von der Stadt an, nämlich von dem Thiergarten der alten Grafen bei den Schloßtrümmern über einen hohen Bergrücken fort, der die Stromscheide zwischen Ahr und Kyll bildet. Beiderseits liegen spärliche Dörfer meilenweit auseinander, hie und da trifft man einen Bauernhof, und wo in tiefen bebuschten Rinnen Bäche jenen größern Flüßchen zulaufen, hat sich wohl eine einsame Mühle auf einem Stück mühsam gerodeten Wiesen - oder Ackerlandes angesiedelt. Solch ein Fleck in der tiefen lautlosen Stille einer flimmerkalten Winternacht liegt vor uns; nicht einmal das Rauschen des Wassers oder der leis plätschernde Umschwung des Mühlrades regt sich, Alles starrt im Eise. An den Menschen und sein Dasein mahnt nur ein schwaches Licht in einem Fenster des kleinen an die Mühle angelehnten Nebenbaues, das gegen den kalten, blauen, östlich über die schneeigen Baum - und Bergspitzen heraufkommenden Mond mit warmem Roth sich absetzt. Sonst herrscht allwärts der ernste, grausige, allem Leben feindliche Todesschlaf einer herben Wild - und Waldnatur. Bei jener Lampe aber wacht und klopft ein armes Menschenherz - ein junges <Frau>Weib</Frau> beim Sterbebett ihres <Genderneutral>Kindes</Genderneutral>. Sie ist nicht <Frau>Jungfrau</Frau>, nicht <Frau>Weib</Frau>, nicht <Frau>Wittwe</Frau>, aber dennoch ist sie <Frau>Mutter</Frau>. Ganz einsam und verlassen übt <Frau>sie</Frau> ihre Pflicht, über die fiebernde Stirn des <Genderneutral>Kindes</Genderneutral>, das in tiefem, starrem Gehirnschlaf mit gespenstig halbgeöffneten Augen theilnahmlos ihre Mühe hinnimmt, schlägt <Frau>sie</Frau> rasch wechselnd die nassen, kühlenden Tücher - und zwischen jedem Aufschlag kniet <Frau>sie</Frau> vor der Mutter Gottes hin, die zwischen den Fenstern unter der Lampe hängt, und spricht ein stilles, ringendes Gebet. Gott und seine Heiligen sind furchtbar stumm in solchen Nächten! Die einsame <Frau>Mutter</Frau> erfuhr es. Kein Engel kam herab, seine heilende Hand auf die Stirn des kranken <Mann>Knaben</Mann> zu legen, das heiße Fieber stieg gegen die Mitternacht hin, immer schneller mußte <Frau>sie</Frau> das kühlende Linnen erneuern. Ueber die dunkle Ecke, wo das <Genderneutral>Kind</Genderneutral> vor dem Lampenschein geschützt lag, fiel jetzt mit blassem blauen Licht der Mondschein, wob einen Glanz um das blonde müde Köpfchen und schlich nach kurzer Frist wieder darüber hinweg, als hätte er das <Genderneutral>Sterbende</Genderneutral> noch einmal mit dem Strahl des Lebens umleuchten wollen und dann der ewigen Nacht geweiht. Die Stunden rannen hin, die <Frau>Mutter</Frau>, stumpf von Leid und Ermattung, empfand ihren Gang nicht mehr und hörte gleichgiltig den Schlag der Wanduhr, der ihren Wandel verkündigte. Gegen Morgen ging der Odemzug des <Genderneutral>Kindes</Genderneutral> ruhiger, die Händchen wurden kühler, die Adern der Stirne begannen leiser zu schlagen, und die Augendeckel zogen sich fester zu. Sie wußte jetzt aus der Erfahrung dreier schrecklichen Wochen, daß ihr das <Genderneutral>Kind</Genderneutral> wieder auf Einen Tag geschenkt sei. Noch einmal legte <Frau>sie</Frau>, das Köpfchen sanft aufhebend, ein feuchtes Linnen unter. Dann setzte <Frau>sie</Frau> sich beiseits ans Fenster, lehnte den Kopf auf die aufgestützten Hände, hielt die heiße, schmerzende Stirn an die gefrornen Scheiben und sah mit den verwachten, verweinten Augen in die trostlose Schneenacht hinaus, die der Mond in ihrer ganzen lautlosen Erstorbenheit noch blasser und leichenhafter malte. Und nun, da keine äußere Thätigkeit und Sorge <Frau>sie</Frau> mehr zerstreute, erwachte ihr inneres Auge. Ihre ganze Vergangenheit lief in raschen Bildern vor ihr vorüber, jede frühere Lust, jeder vergangene Schmerz bohrte sich tief und wühlend in ihre müde Seele ein, und alle diese kämpfenden Erinnerungen führten <Frau>sie</Frau> zuletzt wieder zu ihrer Gegenwart, zu ihrer gräßlichen Verlassenheit, zum Sterbebett ihres schönen <Genderneutral>Kindes</Genderneutral>. <Frau>Margret</Frau> war das <Genderneutral>Kind</Genderneutral> begüterter Eltern aus einem benachbarten großen Dorfe. Ihr <Mann>Vater</Mann> hatte unter <Mann>Napoleon</Mann> gedient, viele Länder gesehen und mit dem verständigen Blicke, der dem rheinfränkischen Stamme eigen ist, Menschen und Sitten beobachtet. Ueberall fand <Mann>er</Mann>, daß Kenntniß Macht giebt, und als <Mann>er</Mann> mit einem zerschossenen Arme, aber sonst noch rüstig, in sein väterliches Dorf zurückkehrte, ein <Frau>Weib</Frau> nahm und sein kleines Erbgut zu bewirthschaften anfing, da wandte <Mann>er</Mann> Alles, was <Mann>er</Mann> gesehen und in achtsamen Herzen bewahrt hatte, auf sein Arbeiten an, nicht in dem neuernden Geiste halber Bauernbildung, der Alles versucht und gleich wieder aufgiebt, bevor es sich als nützlich hat bewähren können, sondern mit besonnener und geduldiger Prüfung. Zum Staunen des Dorfes trat <Mann>er</Mann>, der schlichte <Mann>Mann</Mann> vom Pfluge, in einen benachbarten Verein reicher und gebildeter Grundbesitzer ein, der eben damals zur Aufbesserung der schmählich vernachlässigten Landwirthschaft jener Gebirge zusammentrat; gern nahmen ihn die Theoretiker auf, die von seinem sichern Blick und seiner verständigen Erfahrung Vieles lernten, während dagegen <Mann>er</Mann> von ihnen die Resultate der neuern Wissenschaft für den Landbau empfing und sogleich benützte. In fünfzehn Jahren stand der <Mann>Mann</Mann>, der so klein angefangen hatte, bloß durch die Macht des Verstandes unter den wohlhabendsten Leuten seiner Gemeinde da, und die erst über seine neuen Bebauungsweisen und die wunderlichen Besserungen und Futterkräuter lächelnd den Kopf geschüttelt, beeiferten sich jetzt von ihm zu lernen. Man wählte ihn zum <Genderneutral>Schöffen</Genderneutral>, und wenn <Mann>er</Mann> seine Meinung über eine gemeinschaftliche Maßregel im Gemeinderath oder auch im Wirthshause vortrug, so war Alles still, dem klaren scharfen Auge, den ruhig hingestellten Gründen, der beredten praktischen Ausführung seiner Vorschläge vermochte auch kein Gegner zu widerstehen, und <Mann>er</Mann> war im Geiste der <Mann>Fürst seines Kreises</Mann>, obwohl an äußerer Stellung und an Reichthum der alte <Mann>Schultheiß</Mann> noch über ihm stand. Jenen Schatz von Kenntnissen nun, dem <Mann>er</Mann> sein Lebensglück dankte, wollte <Mann>er</Mann> um jeden Preis auch seiner ganzen Familie ins Leben mitgeben. <Mann>Er</Mann> hatte neun Kinder und sah also voraus, daß von seinem Erbe auf jedes doch nur ein kleines Theil fallen werde, daß sie also gleich ihm wieder unten anfangen müßten, wenn sie es in der Welt zu etwas Rechtem bringen wollten. Die Söhne nahm er selbst in seine Schule, gewöhnte sie von früh auf an eigenes kräftiges Zugreifen bei der Feldarbeit, führte sie schon als Knaben mit auf die Jagd und theilte ihnen alle Vortheile mit, die sich dem Landleben und der allnährenden Erde abgewinnen lassen. Dann mußten sie, die Kinder eines wohlbegüterten <Mann>Landmannes</Mann>, dennoch ohne Ausnahme für ein paar Jahre als <Mann>Knecht</Mann> auf großen Gütern bei tüchtigen Gutsbesitzern eintreten: denn beim Militär hatte der <Mann>Alte</Mann> gelernt, daß nur, wer vortrefflich gehorchen gelernt hat, hernach vortrefflich zu befehlen versteht. Dann aber, mit klugem Blicke die zu große Zahl der Bevölkerung in einem rauhen, wenig ergiebigen Lande wägend, schloß <Mann>er</Mann> sich, einer der Ersten, mit Rath und That an die große Auswanderung nach Amerika an, welche noch jetzt von jenen Gegenden abströmt. Die beiden ältesten Söhne gingen, trotz den Thränen der <Frau>Mutter</Frau>, mit einer mäßigen Geldsumme nach Michigan, die beiden nächsten in der Reihe folgten zwei Jahre später mit der ältern <Frau>Schwester</Frau> und einem bedeutenden Nachschuß von Geld. Hiefür mußte <Mann>er</Mann> einen ansehnlichen Theil seiner Ländereien veräußern, aber <Mann>er</Mann> ließ sich auch von den Abziehenden, deren Schicksal <Mann>er</Mann> so gesichert hatte, einen schriftlichen Revers ausstellen, daß sie nach seinem Tode keinen weitern Anspruch ans Erbgut machen wollten. Wirklich ging es den jungen Leuten in Amerika vortrefflich, da sie Fleiß, praktischen Blick und ein Betriebskapital vom <Mann>Vater</Mann> mitgebracht hatten. Die Söhne konnten in jedem Briefe Besseres von ihrem Haus - und Viehstand melden, das <Frau>Mädchen</Frau>, durch Schönheit und eine in Amerika seltene Bildung ausgezeichnet, hatte einen der reichsten <Mann>Pflanzer</Mann> aus dem Süden geheirathet und gebot über achtzig Sklaven und Sklavinnen. Und so gelang es ihm auch mit den zu Hause gebliebenen Kindern trefflich. Zwei Söhne verheiratheten sich in reiche Häuser, dem letzten, jüngsten wurde das väterliche Haus und Gut bestimmt. So blieb nur noch die kleine <Frau>Margret</Frau> übrig; <Frau>sie</Frau> war noch ein <Genderneutral>Kind</Genderneutral>, als nun ihre <Frau>Mutter</Frau> nach kurzem Krankenlager starb. Hier fühlte nun der <Mann>Vater</Mann>, daß sein Wissen nicht ausreiche für alles Feinere, was Frauen lernen können und lernen sollten. Ihm selbst war seine Jugend vernachlässigt worden; der <Mann>Mann</Mann>, der mit seinem Geiste die amerikanischen Verhältnisse überblickte und seine ganze Umgebung beherrschte, hatte als <Genderneutral>Kind</Genderneutral> nicht schreiben gelernt und später nur mühsam die Fähigkeit sich erworben, Geschriebenes zu lesen und seinen Namen mit steifer Hand hinzumalen. Und doch liebte <Mann>er</Mann>, und so auch die verstorbene <Frau>Mutter</Frau>, diese <Frau>Margret</Frau> vor allen Kindern; zuletzt im Alter, nachdem das vorhergehende <Genderneutral>Kind</Genderneutral> schon acht Jahre alt, war dieß <Genderneutral>Nesthäkchen</Genderneutral> wie eine ungehoffte Weihnachtsfreude den Eltern noch geschenkt worden. Früh schon anstellig und dem <Mann>Vater</Mann> nachschlagend zeigte <Frau>sie</Frau> auch für Anderes als Spinnen und Nähen Sinn, und der alte <Mann>Schulmagister</Mann> fand, als <Frau>sie</Frau> zehn Jahre alt war, daß <Frau>sie</Frau> von ihm nichts mehr lernen könne; obwohl <Mann>er</Mann> sich wohlweislich hütete, davon ein Wort zu sagen. Trotz dem sah der kluge <Mann>Schöffe</Mann> sehr bald ein, wie es damit stand: es verdroß ihn, daß sein <Frau>Mädchen</Frau> noch bis zur ersten Kommunion auf den Schulbänken sitzen sollte, ohne davon etwas im spätern Leben Förderliches zu gewinnen. <Mann>Er</Mann> sann sich einen Plan aus und griff zur Ausführung. Theils beim Wein im Wirthshaus, theils im Gespräch mit den Frauen der reicheren Gemeindeleute verfolgte <Mann>er</Mann> ihn: <Mann>er</Mann> wußte ein Dutzend Familien für ihn zu gewinnen. Es sollte nämlich ein studirter <Mann>Mann</Mann> auf ein paar Jahre ins Dorf gezogen werden, um etwa zwanzig Kinder in Demjenigen zu unterrichten, was die Dorfschule nicht leistete. Manche Bauern hatten Söhne zum Studiren bestimmt, mehrere Frauen wünschten ihren Kindern städtische Erziehung zu geben. Der <Mann>Schöffe</Mann> erbot sich den künftigen <Mann>Lehrer</Mann> in Kost und Wohnung zu nehmen, schon weil <Mann>er</Mann> sich freute, dadurch manche Stunde Gespräch mit einem gebildeten <Mann>Manne</Mann> zu gewinnen; die andern Familien sollten ein kleines Schulgeld erlegen, das, als man hernach die Köpfe der angemeldeten Schüler zählte, dreimal so groß war, als das Salair, womit der Adel sich seinen ersten <Mann>Bedienten</Mann> unter dem Namen eines <Mann>Hauslehrers</Mann> ins Haus zu miethen pflegt. Als dies feststand, ging der <Mann>Schöffe</Mann> selbst in die nahe Universitätsstadt, fragte einen zufällig begegnenden <Mann>Studenten</Mann> nach dem allerbesten <Mann>Professor</Mann>, den sie an der Universität für die Sprachen hätten, und ging frischweg auf dessen Haus zu. Der berühmte <Mann>Philolog</Mann>, zu dem <Mann>er</Mann> dort geführt wurde, sah den <Mann>Mann</Mann> im Linnenkittel erst erstaunt an bei der Bitte, ihm den wackersten seiner <Mann>Studenten</Mann> als <Mann>Bauernhauslehrer</Mann> zu empfehlen; als <Mann>er</Mann> ihn aber seinen verständigen Plan in klarer, einfacher Rede darlegen hörte und zuletzt mit Staunen den Betrag des angebotenen Einkommens vernahm, da nannte <Mann>er</Mann> sogleich einen höchst tüchtigen <Mann>Jüngling</Mann>, der eben bei Beendigung seiner Studien noch unversorgt war, und schon am Abend wanderte der <Mann>Schöffe</Mann> mit dem neuen <Mann>Lehrer</Mann> seiner Heimath zu. Die Wahl war gut getroffen. Der <Mann>Lehrer</Mann> war auf der Universität ein kräftiger <Mann>Demagog</Mann> und <Mann>Turner</Mann> gewesen, neigte nicht zur städtischen Ueberfeinerung, und, selbst <Mann>Bauernsohn</Mann>, fand <Mann>er</Mann> sich in das schlichte aber reichliche Leben beim <Mann>Schöffen</Mann> leicht und gern hinein. Den Knaben gab <Mann>er</Mann> Latein und sonstige Gymnasialfächer, brachte sie auch so weit, daß die meisten beim spätern Eintritt in öffentliche Schulen ein paar Klassen übersprangen. Die Mädchen aber unterrichtete <Mann>er</Mann> mit den Knaben zusammen im Deutschen, in Erdbeschreibung, Vaterlands - und Völkerkunde und in Geschichte. Vom nächsten Quellchen und Mühlbach, von den überall sichtbaren Nachbarhöfen beginnend führte <Mann>er</Mann> die Einbildungskraft und die Begriffe seiner kleinen Schüler in das Ahrthal, an den Rhein, an die See, und so weiter in allen Ländern und Herrlichkeiten umher; dann erst begann <Mann>er</Mann> die Geschicke der Menschen auf unserm Balle zu berichten. <Mann>Er</Mann> war eine der herrlichen Naturen, bei denen jedes Wissen augenblicks ins Praktische, jedes Ferne ins Nächste übergeht, und der stürmische Freiheitsmuth, mit dem <Mann>er</Mann> die Gegenwart umgestalten wollte, gab seinen Erzählungen aus der Geschichte eine Glut, die als zündende Menschen und Vaterlandsliebe in die jungen Herzen schlug. Alles Fremdländische, alles Charakterlose, alle Verirrungen der modernen Kultur hielt <Mann>er</Mann> von ihnen fern, schon weil ihm selbst das Alles fern lag. Mit leuchtendem Auge hing selbst der alte <Mann>Schöffe</Mann> in diesen Unterrichtsstunden an dem Munde des männlichen <Mann>Jünglings</Mann>, mit noch leuchtenderem die kleine <Frau>Margret</Frau>. Der Sinn des <Frau>Mädchens</Frau> ist weich und auf alles Milde gewendet, so lang es jung bleibt. Schwindet dieser frühe Duft von ihm, erwacht der schärfer sondernde Verstand, so wird das <Frau>Weib</Frau>, weil sein Denken meist keine edeln und großen Stoffe ergreift, kleinlich, persönlich-beobachtend und leicht herb, bösartig oder gemein. Ist aber jener anfänglichen Wärme ein Gedanke geboten, ist dem <Genderneutral>Kinde</Genderneutral> eine Zahl mächtiger Personen bekannt geworden, dann erhält sich an diesen Erinnerungen die Jugend des Geistes und des Gemüthes, das reifende Denken sinkt nicht ins Kleine, Alltägliche hinunter, und die ganze Hingabe, die in der weiblichen Natur liegt, wird zur Nachahmung jener großen Menschen und ihrer reinen Thaten. Solch ein <Frau>Weib</Frau> wird stärker in seinem festen Willen, aufopferungsfähiger für die erkannte Pflicht und ausdauernder in seiner Lebensaufgabe, als der kräftigste <Mann>Mann</Mann>. <Frau>Margret</Frau> lernte aus der Geschichte, was zu allen Zeiten wenig Weiber begreifen, daß die Pflicht mehr ist als das Gefühl, der Beruf wichtiger als die Neigung. Das gab ihr in Allem, was <Frau>sie</Frau> that, auch im Kleinsten, eine Macht des Willens, die bei andern Frauen zum widrigen Eigensinn geworden wäre. <Frau>Sie</Frau> aber hatte Erkenntniß genug, nur an das ihren Willen zu setzen, was eines Willens werth war. In allem Uebrigen blieb <Frau>Margret</Frau> ein <Genderneutral>Kind</Genderneutral> vom Land gleich allen andern Dorfmädchen. Zwei Frauen des Dorfes, die <Frau>Küsterin</Frau> und die <Frau>Wundärztin</Frau>, gaben ihren Töchtern, als diese ins Jungfernalter traten, städtische Hüte, Umschlagtücher und Sonnenschirme und eine reiche <Frau>Bäuerin</Frau> schickte die ihren gar auf ein Jahr in eine Pension zu Professoren und Kaufmannstöchtern, damit sie doch sich unterhalten lernen, wie die <Frau>Mutter</Frau> sagte. Das hätte der <Mann>Schöffe</Mann> nie gelitten, und <Frau>Margret</Frau> hätte es nie gewollt. Im Sommer führte <Frau>sie</Frau> mit den Mägden die Sichel und den Melkeimer, im Winter spann <Frau>sie</Frau>. Obwohl <Frau>sie</Frau> Sonntags unsre besten Schriftsteller las und <Frau>sie</Frau> besser verstand, als die städtischen Nähmädchen, redete <Frau>sie</Frau> doch mit Jedermann den derben Dialekt, an welchem die Rheinländer so fest halten. Auch ihre Tracht blieb die ländliche; nur auf den Reihen und am Festtag trug <Frau>sie</Frau> den kostbaren, aber immer der Dorfsitte gemäßen Putz, wie man ihn am Rhein bei reichen Halfenstöchtern sieht. Es ist eine kleidsame Tracht: das Haar wird vorne schlicht gescheitelt, nach hinten aber heruntergekämmt und dann über den Kopf in rundem, auf dem Nacken liegendem Wulst wieder herausgeschlagen. Eine große, eckig gebogene Goldspange sitzt auf beiden Schläfen auf und trägt auf dem obern Bügel die weiße, nur das Hinterhaupt bedeckende Haube von klarem Stoff mit der kostbaren Spitze, welche handbreit um Stirn und Wangen flattert. Das Kleid fällt lang und faltig an den Hüften herunter, ein Spitzentuch liegt über Schultern und Brust; lange Handschuhe decken den untern Theil des vollen, vom Sommerbrande gerötheten Armes. Man findet in diesem Stande zuweilen die schönsten, schlanksten Gestalten: mit großen festen Schritten sieht man sie wohl am Arme ihrer Burschen auf den Jahrmärkten herumziehen, das Körbchen am Arme, mit klugen braunen Augen, voll von Selbstgefühl auf ihre Jugendfülle und auf den Respekt, den ihnen der Reichthum ihres <Mann>Vaters</Mann> unter ihren Umgebungen erwirbt. Solch ein <Frau>Mädchen</Frau> wurde <Frau>Margret</Frau>, nicht eben fein oder besonders hübsch, aber kräftig an Leib und Seele, klar und frisch wie ein blühender Schlehdorn. Weil <Frau>sie</Frau> ernster und männlicher war, als die meisten andern Dirnen, hielten die Bursche des Dorfes sie für stolz, und vielleicht war <Frau>sie</Frau> das auch. Aber fremde Manieren hatte <Frau>sie</Frau> nicht an sich, und auf dem Tanzboden wußte <Frau>sie</Frau> zwischen reichen und armen Burschen keinen Unterschied. Mit ihr war als Spielgenoß und später auch als <Genderneutral>Mitschüler</Genderneutral> in jenen Unterrichtsstunden bei dem neuen <Mann>Lehrer</Mann> der einzige <Mann>Sohn des Schultheißen</Mann> aufgewachsen, nicht allein der reichste <Mann>Erbe</Mann> im Dorfe, sondern auch der schmuckste und tüchtigste <Mann>Junge</Mann> von allen, strebsam, verständig und kühn. Trefflich führte <Mann>Nikola</Mann> seine Büchse, auf die Jagd nahmen ihn auch die benachbarten herrschaftlichen Jäger gerne mit, und wer mit dem alten, gebrechlichen <Mann>Schultheißen</Mann> ein Geschäft hatte, verhandelte lieber mit dem raschen <Mann>Sohne</Mann>. Daß <Mann>er</Mann> hübsch war, hätte Niemand abstreiten dürfen, und <Mann>er</Mann> selbst wußte es am beßten, auch wenn s ihm die Mädchen nicht zu verstehen gegeben hätten. Gegen eine starke Neigung zur Eitelkeit hatte schon bei dem <Mann>Knaben</Mann> der <Mann>Student</Mann>, der jenen Unterricht gab, vergebens angekämpft; <Mann>er</Mann> trug sich städtischer und modischer als die andern Burschen, und auf seinen Betrieb hatte der <Mann>Schultheiß</Mann> die Hauptstube seines Hauses, als sie einer Auffrischung bedurfte, nicht neu mit Wasserfarbe malen, sondern mit Tapeten auskleiden lassen. Das Gefühl beiderseitig anerkannter Tüchtigkeit hatte <Mann>Nikola</Mann> und <Frau>Margret</Frau> von früh auf zusammengeführt und vertraut gemacht, und als sie älter wurden, zweifelte Niemand daran, daß aus ihnen ein Paar werden sollte: wer hätte auch im ganzen Dorfe besser zusammengepaßt? Aber zu einer Erklärung war es zwischen ihnen beiden noch nicht gekommen. Das jährliche Dorffest des Vogelschießens kam heran. Früh Morgens zogen Trommler und Pfeifer durch alle Straßen, Buben und kleine Mädchen jubelnd hinter ihnen her. Die Burschen, welche durch Zahlung eines mäßigen Geldes am Rechte des Königsschusses sich betheiligt hatten, putzten ihre Büchsen und Stutzer und bürsteten die grünwollenen Schützenhüte aus, die nur an diesem Feste getragen werden: die Herzen der Mädchen aber pochten voller Erwartung, ob ihr Schatz oder ein Anderer dießmal den Vogel abschießen möchte. Um elf Uhr, nach dem Hochamte, begann der Fahnenschwenk. Paarweis zogen die Schützen zur Kirche und holten die seidene Fahne mit dem Bilde der Maria ab. Der <Mann>Fähnrich</Mann> trat gleich hinter die Musikanten, dann folgte der <Mann>Schützenkönig</Mann> des vorigen Jahres, dessen Ehrenregiment nun zu Ende ging, und hinter ihm die andern Schützen, deren jeder insgeheim hoffte heut an seine Stelle zu treten. Auf dem Hauptplatz unter der Linde angekommen, stellten sich die Jünglinge in einen Kreis, um welchen die Masse der übrigen Dorfbewohner wogte. Der <Mann>Fähnrich</Mann> trat in die Mitte: es war ein stattlicher <Mann>Bursch</Mann> mit hübschgekräuseltem Schnurrbart; <Mann>er</Mann> trug das blaue Barett mit drei Federn und die breite weißseidene Schärpe. Trommel und Pfeife spielten eine alte muntere Weise; nach ihrem Rhythmus erhub <Mann>er</Mann> die Fahne in die Luft, schwang sie über dem Haupte; dann stemmte <Mann>er</Mann> den Schaft in die Seite und ließ das flatternde Banner mitten um seinen Leib in weitem Kreise rauschen, dreimal rechts, dreimal links herum. Hierauf erhub <Mann>er</Mann> den einen Fuß, und um das Knie des andern beschrieb die Fahne, dicht am Boden herwehend, ohne ihn zu berühren, ihre raschen, rauschenden Kreise; auch um den rechten Fuß führte sie sodann die andere Hand, während der linke sich erhub, sie durchzulassen. Zuletzt noch einmal wogte das Banner unter dem jauchzenden Zuruf der Massen in fester Faust hoch in die Lüfte über dem Haupte des <Mann>Starken</Mann>, der stolz auf die gelungene Schaustellung mit flammendem Antlitz aufgerichtet stand. Nun ging s wieder in feierlichem Zuge, aber hastiger und ungeduldiger, zur Vogelstange oben am Walde. Die Schützen zogen ihre Loose, während man im Dorf eilfertig die Suppe und das Sonntagsrindfleisch aß, und noch stand die Sonne mittem am Himmel, als gegen den monströsen hölzernen Vogel, dessen Gleichen auch Raff s Naturgeschichte nicht kennt, das muntere Pfeifen der Büchsenkugeln begann. Glückliche Schüsse fegten den Schwanz, die Flügel und zuletzt auch den Kopf weg; ein lautes Triumphgeschrei der Jugend folgte jedem herabsplitternden Theile, und die kleinen Jungen balgten sich um die Holzspäne. Aber der Rumpf 
            Zu Port au Prince, auf dem französischen Antheil der Insel St. Domingo, lebte zu Anfang dieses Jahrhunderts, als die Schwarzen die Weißen ermordeten, auf der Pflanzung des <Mann>Hrn . Guillaume von Villeneuve</Mann> ein fürchterlicher alter <Mann>Neger</Mann>, Namens <Mann>Congo Hoango</Mann>. Dieser von der Goldküste von Afrika herstammende <Genderneutral>Mensch</Genderneutral>, der in seiner Jugend von treuer und rechtschaffener Gemüthsart schien, war von seinem <Mann>Herrn</Mann>, weil <Mann>er</Mann> ihm einst auf einer Ueberfahrt nach Cuba das Leben gerettet hatte, mit unendlichen Wohlthaten überhäuft worden. Nicht nur, daß <Mann>Hr . Guillaume</Mann> ihm auf der Stelle seine Freiheit schenkte und ihm bei seiner Rückkehr nach St. Domingo Haus und Hof anwies; <Mann>er</Mann> machte ihn sogar einige Jahre darauf, gegen die Gewohnheit des Landes, zum <Mann>Aufseher</Mann> seiner beträchtlichen Besitzung und legte ihm, weil <Mann>er</Mann> nicht wieder heirathen wollte, an Weibes Statt eine alte <Frau>Mulattin</Frau>, Namens <Frau>Babekan</Frau>, aus seiner Pflanzung bei, mit welcher <Mann>er</Mann> durch seine erste verstorbene <Frau>Frau</Frau> weitläufig verwandt war. Ja, als der <Mann>Neger</Mann> sein sechzigstes Jahr erreicht hatte, setzte <Mann>er</Mann> ihn mit einem ansehnlichen Gehalt in den Ruhestand und krönte seine Wohlthaten noch damit, daß <Mann>er</Mann> ihm in seinem Vermächtniß sogar ein Legat auswarf; und doch konnten alle diese Beweise von Dankbarkeit <Mann>Hrn . Villeneuve</Mann> vor der Wuth dieses grimmigen <Genderneutral>Menschen</Genderneutral> nicht schützen. <Mann>Congo Hoango</Mann> war bei dem allgemeinen Taumel der Rache, der auf die unbesonnenen Schritte des National Convents in diesen Pflanzungen aufloderte, einer der Ersten, der die Büchse ergriff und eingedenk der Tyrannei, die ihn seinem Vaterlande entrissen hatte, seinem <Mann>Herrn</Mann> die Kugel durch den Kopf jagte. <Mann>Er</Mann> steckte das Haus, worein die <Frau>Gemahlin</Frau> desselben mit ihren drei Kindern und den übrigen Weißen der Niederlassung sich geflüchtet hatte, in Brand, verwüstete die ganze Pflanzung, worauf die Erben, die in Port au Prince wohnten, hätten Anspruch machen können, und zog, als sämmtliche zur Besitzung gehörige Etablissements der Erde gleich gemacht waren, mit den Negern, die <Mann>er</Mann> versammelt und bewaffnet hatte, in der Nachbarschaft umher, um seinen Mitbrüdern in dem Kampfe gegen die Weißen beizustehen. Bald lauerte <Mann>er</Mann> den Reisenden auf, die in bewaffneten Haufen das Land durchkreuzten; bald fiel <Mann>er</Mann> am hellen Tage die in ihren Niederlassungen verschanzten Pflanzer selbst an und ließ Alles, was <Mann>er</Mann> darin vorfand, über die Klinge springen. Ja, <Mann>er</Mann> forderte in seiner unmenschlichen Rachsucht sogar die alte <Frau>Babekan</Frau> mit ihrer <Frau>Tochter</Frau>, einer jungen fünfzehnjährigen <Frau>Mestize</Frau>, Namens <Frau>Toni</Frau>, auf, an diesem grimmigen Kriege, bei dem <Mann>er</Mann> sich ganz verjüngte, Antheil zu nehmen; und weil das Hauptgebäude der Pflanzung, das <Mann>er</Mann> jetzt bewohnte, einsam an der Landstraße lag und sich häufig während seiner Abwesenheit weiße oder creolische Flüchtlinge einfanden, welche darin Nahrung oder ein Unterkommen suchten, so unterrichtete <Mann>er</Mann> die Weiber, diese weißen Hunde, wie <Mann>er</Mann> sie nannte, mit Unterstützungen und Gefälligkeiten bis zu seiner Wiederkehr hinzuhalten. <Frau>Babekan</Frau>, welche in Folge einer grausamen Strafe, die <Frau>sie</Frau> in ihrer Jugend erhalten hatte, an der Schwindsucht litt, pflegte in solchen Fällen die junge <Frau>Toni</Frau>, die wegen ihrer ins Gelbliche gehenden Gesichtsfarbe zu dieser gräßlichen List besonders brauchbar war, mit ihren besten Kleidern auszuputzen; <Frau>sie</Frau> ermunterte dieselbe, den <Mann>Fremden</Mann> keine Liebkosung zu versagen, bis auf die letzte, die ihr bei Todesstrafe verboten war; und wenn <Mann>Congo Hoango</Mann> mit seinem Negertrupp von den Streifereien, die <Mann>er</Mann> in der Gegend gemacht hatte, wiederkehrte, war unmittelbarer Tod das Loos der Armen, die sich durch diese Künste hatten täuschen lassen. Nun weiß Jedermann, daß im Jahre 1803, als der <Mann>General Dessalines</Mann> mit 30 Negern gegen Port au Prince vorrückte, Alles, was die weiße Farbe trug, sich in diesen Platz warf, um ihn zu vertheidigen. Denn <Mann>er</Mann> war der letzte Stützpunkt der französischen Macht auf dieser Insel, und wenn <Mann>er</Mann> fiel, waren alle Weißen, die sich darauf befanden, sämmtlich ohne Rettung verloren. Demnach traf es sich, daß gerade in der Abwesenheit des alten <Mann>Hoango</Mann>, der mit den Schwarzen, die <Mann>er</Mann> um sich hatte, aufgebrochen war, um dem <Mann>General Dessalines</Mann> mitten durch die französischen Posten einen Transport von Pulver und Blei zuzuführen, in der Finsterniß einer stürmischen und regnigen Nacht Jemand an die hintere Thüre seines Hauses klopfte. Die alte <Frau>Babekan</Frau>, welche schon im Bette lag, erhob sich, öffnete, einen bloßen Rock um die Hüften geworfen, das Fenster, und fragte, wer da sei? -- Bei Maria und allen Heiligen, sagte der <Mann>Fremde</Mann> leise, indem <Mann>er</Mann> sich unter das Fenster stellte, beantwortet mir, ehe ich Euch dies entdecke, eine Frage! Und damit streckte <Mann>er</Mann> durch die Dunkelheit der Nacht seine Hand aus, um die Hand der <Frau>Alten</Frau> zu ergreifen, und fragte: Seid Ihr eine <Frau>Negerin</Frau>? -- <Frau>Babekan</Frau> sagte: Nun, Ihr seid gewiß ein <Mann>Weißer</Mann>, daß Ihr dieser stockfinstern Nacht lieber in s Antlitz schaut, als einer <Frau>Negerin</Frau>! Kommt herein, setzte <Frau>sie</Frau> hinzu, und fürchtet Nichts, hier wohnt eine <Frau>Mulattin</Frau>, und die <Frau>Einzige</Frau>, die sich außer mir noch im Hause befindet, ist meine <Frau>Tochter</Frau>, eine <Frau>Mestize</Frau>! -- Und damit machte <Frau>sie</Frau> das Fenster zu, als wollte sie hinabsteigen und ihm die Thüre öffnen; schlich aber unter dem Vorwand, daß sie den Schlüssel nicht sogleich finden könne, mit einigen Kleidern, die <Frau>sie</Frau> schnell aus dem Schrank zusammenraffte, in die Kammer hinauf und weckte ihre <Frau>Tochter</Frau>. <Frau>Toni</Frau>! sprach <Frau>sie</Frau>: <Frau>Toni</Frau>! -- Was giebt s, <Frau>Mutter</Frau>? -- Geschwind! sprach <Frau>sie</Frau>. Aufgestanden und dich angezogen! Hier sind Kleider, weiße Wäsche und Strümpfe! Ein <Mann>Weißer</Mann>, der verfolgt wird, ist vor der Thür und begehrt eingelassen zu werden! -- <Frau>Toni</Frau> fragte: ein <Mann>Weißer</Mann>? indem <Frau>sie</Frau> sich halb im Bett aufrichtete. <Frau>Sie</Frau> nahm die Kleider, welche die <Frau>Alte</Frau> in der Hand hielt, und sprach: Ist <Mann>er</Mann> auch allein, <Frau>Mutter</Frau>? Und haben wir, wenn wir ihn einlassen, Nichts zu befürchten? -- Nichts, Nichts! versetzte die <Frau>Alte</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> Licht anmachte: <Mann>er</Mann> ist ohne Waffen und allein, und Furcht, daß wir über ihn herfallen möchten, zittert in allen seinen Gebeinen! -- Und damit, während <Frau>Toni</Frau> aufstand und sich Rock und Strümpfe anzog, zündete <Frau>sie</Frau> die große Laterne an, die in dem Winkel des Zimmers stand, band dem <Frau>Mädchen</Frau> geschwind das Haar nach der Landesart über dem Kopf zusammen, bedeckte <Frau>sie</Frau>, nachdem <Frau>sie</Frau> ihr den Latz zugeschnürt hatte, mit einem Hut, gab ihr die Laterne in die Hand und befahl ihr auf den Hof hinabzugehen und den <Mann>Fremden</Mann> herein zu holen. Inzwischen war auf das Gebell einiger Hofhunde ein <Mann>Knabe</Mann>, Namens <Mann>Nanky</Mann>, den <Mann>Hoango</Mann> auf unehelichem Wege mit einer <Frau>Negerin</Frau> erzeugt hatte, und der mit seinem <Mann>Bruder Seppy</Mann> in den Nebengebäuden schlief, erwacht; und da <Mann>er</Mann> beim Schein des Mondes einen einzelnen <Mann>Mann</Mann> auf der hinteren Treppe des Hauses stehen sah, so eilte <Mann>er</Mann> sogleich, wie <Mann>er</Mann> in solchen Fällen angewiesen war, nach dem Hofthor, durch welches derselbe hereingekommen war, um es zu verschließen. Der <Mann>Fremde</Mann>, der nicht begriff, was diese Anstalten zu bedeuten hatten, fragte den <Mann>Knaben</Mann>, den <Mann>er</Mann> mit Entsetzen, als <Mann>er</Mann> ihm nahe stand, für einen <Mann>Negerknaben</Mann> erkannte: wer in dieser Niederlassung wohne? Und schon war <Mann>er</Mann> auf die Antwort desselben: daß die Besitzung seit dem Tode <Mann>Hrn . Villeneuve</Mann> s dem <Mann>Neger Hoango</Mann> anheim gefallen, im Begriff, den <Mann>Jungen</Mann> niederzuwerfen, ihm den Schlüssel der Hofpforte, den <Mann>er</Mann> in der Hand hielt, zu entreißen und das weite Feld zu suchen, als <Frau>Toni</Frau>, die Laterne in der Hand, vor das Haus hinaus trat. Geschwind! sprach <Frau>sie</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> seine Hand ergriff und ihn nach der Thüre zog: hier herein! -- <Frau>Sie</Frau> trug Sorge, indem <Frau>sie</Frau> dies sagte, das Licht so zu stellen, daß der volle Strahl davon auf ihr Gesicht fiel. -- Wer bist du? rief der <Mann>Fremde</Mann> sträubend, indem <Mann>er</Mann>, um mehr als einer Ursache willen betroffen, ihre junge liebliche Gestalt betrachtete. Wer wohnt in diesem Hause, in welchem <Mann>ich</Mann>, wie <Frau>du</Frau> vorgiebst, meine Rettung finden soll? -- Niemand, bei dem Licht der Sonne, sprach das <Frau>Mädchen</Frau>, als meine <Frau>Mutter</Frau> und <Frau>ich</Frau>! und bestrebte und beeiferte sich, ihn mit sich fortzureißen. -- Was, Niemand! rief der <Mann>Fremde</Mann>, indem <Mann>er</Mann> mit einem Schritt rückwärts seine Hand losriß: Hat mir dieser <Mann>Knabe</Mann> nicht eben gesagt, daß ein <Mann>Neger</Mann>, Namens <Mann>Hoango</Mann>, darin befindlich sei? -- <Frau>Ich</Frau> sage, nein! sprach das <Frau>Mädchen</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> mit einem Ausdruck von Unwillen mit dem Fuße stampfte; und wenn gleich einem Wütherich, der diesen Namen führt, das Haus gehört; abwesend ist <Mann>er</Mann> in diesem Augenblick und auf zehn Meilen davon entfernt! -- Und damit zog <Frau>sie</Frau> den <Mann>Fremden</Mann> mit ihren beiden Händen in das Haus hinein, befahl dem <Mann>Knaben</Mann>, keinem Menschen zu sagen, wer angekommen sei, ergriff, nachdem <Frau>sie</Frau> die Thür erreicht, des <Mann>Fremden</Mann> Hand und führte ihn die Treppe hinauf nach dem Zimmer ihrer <Frau>Mutter</Frau>. Nun, sagte die <Frau>Alte</Frau>, welche das ganze Gespräch von dem Fenster herab mit angehört und bei dem Schein des Lichtes bemerkt hatte, daß <Mann>er</Mann> ein <Mann>Offizier</Mann> war: was bedeutet der Degen, den <Mann>Ihr</Mann> so schlagfertig unter Eurem Arme tragt? Wir haben Euch, setzte <Frau>sie</Frau> hinzu, indem <Frau>sie</Frau> sich die Brille aufdrückte, mit Gefahr unseres Lebens eine Zuflucht in unserm Hause gestattet; seid <Mann>Ihr</Mann> hereingekommen, um diese Wohlthat nach der Sitte Eurer Landsleute mit Verrätherei zu vergelten? -- Behüte der Himmel! erwiderte der <Mann>Fremde</Mann>, der dicht vor ihren Sessel getreten war. <Mann>Er</Mann> ergriff die Hand der <Frau>Alten</Frau>, drückte sie an sein Herz, und indem <Mann>er</Mann> nach einigen im Zimmer schüchtern umhergeworfenen Blicken den Degen, den <Mann>er</Mann> an der Hüfte trug, abschnallte, sprach <Mann>er</Mann>: Ihr seht den elendesten der Menschen, aber keinen undankbaren und schlechten vor Euch! -- Wer seid <Mann>Ihr</Mann>? fragte die <Frau>Alte</Frau>, und damit schob <Frau>sie</Frau> ihm mit dem Fuße einen Stuhl hin und befahl dem <Frau>Mädchen</Frau> in die Küche zu gehen und ihm, so gut es sich in der Eile thun ließ, ein Abendbrod zu bereiten. Der <Mann>Fremde</Mann> erwiderte: <Mann>ich</Mann> bin ein <Mann>Offizier</Mann> von der französischen Macht, obschon, wie Ihr wohl selbst urtheilt, kein <Mann>Franzose</Mann>; mein Vaterland ist die Schweiz und mein Name <Mann>Gustav von der Ried</Mann>. Ach, hätte ich es niemals verlassen und gegen dies unselige Eiland vertauscht! Ich komme von Fort Dauphin, wo, wie Ihr wißt, alle Weißen ermordet worden sind, und meine Absicht ist, Port au Prince zu erreichen, bevor es dem <Mann>General Dessalines</Mann> noch gelungen ist, es mit den Truppen, die <Mann>er</Mann> anführt, einzuschließen und zu belagern. -- Von Fort Dauphin! rief die <Frau>Alte</Frau>. Und es ist Euch mit Eurer Gesichtsfarbe geglückt, diesen ungeheuren Weg mitten durch ein in Empörung begriffenes Mohrenland zurückzulegen? -- Gott und alle Heiligen, erwiderte der <Mann>Fremde</Mann>, haben mich beschützt! Und <Mann>ich</Mann> bin nicht allein, gutes <Frau>Mütterchen</Frau>; in meinem Gefolge, das <Mann>ich</Mann> zurückgelassen, befindet sich ein ehrwürdiger alter <Mann>Greis</Mann>, mein <Mann>Oheim</Mann>, mit seiner <Frau>Gemahlin</Frau> und fünf Kindern; mehrere Bediente und Mägde, die zur Familie gehören, nicht zu erwähnen; ein Troß von zwölf Menschen, den <Mann>ich</Mann> mit Hülfe zweier elenden Maulesel in unsäglich mühevollen Nachtwanderungen, da wir uns bei Tage auf der Heerstraße nicht zeigen dürfen, mit mir fortführen muß. -- Ei, mein Himmel! rief die <Frau>Alte</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> unter mitleidigem Kopfschütteln eine Prise Tabak nahm. Wo befindet sich denn in diesem Augenblicke Eure Reisegesellschaft? -- Euch, versetzte der <Mann>Fremde</Mann>, nachdem er sich ein wenig besonnen hatte, Euch kann ich mich anvertrauen; aus der Farbe Eures Gesichts schimmert mir ein Strahl von der meinigen entgegen. Die Familie befindet sich, daß <Frau>Ihr</Frau> es wißt, eine Meile von hier, zunächst dem Möwenweiher, in der Wildniß der angrenzenden Gebirgswaldung; Hunger und Durst zwangen uns vorgestern diese Zuflucht aufzusuchen. Vergebens schickten wir in der verflossenen Nacht unsere Bedienten aus, um ein wenig Brod und Wein bei den Einwohnern des Landes aufzutreiben; Furcht, ergriffen und getödtet zu werden, hielt sie ab, die entscheidenden Schritte deshalb zu thun, dergestalt, daß <Mann>ich</Mann> mich selbst heute mit Gefahr meines Lebens habe aufmachen müssen, um mein Glück zu versuchen. Der Himmel, wenn mich nicht Alles trügt, fuhr <Mann>er</Mann> fort, indem <Mann>er</Mann> die Hand der <Frau>Alten</Frau> drückte, hat mich mitleidigen Menschen zugeführt, die jene grausame und unerhörte Erbitterung, welche alle Einwohner dieser Insel ergriffen hat, nicht theilen. Habt die Gefälligkeit, mir für reichlichen Lohn einige Körbe mit Lebensmitteln und Erfrischungen anzufüllen; wir haben nur noch fünf Tagereisen bis Port au Prince, und wenn <Frau>Ihr</Frau> uns die Mittel verschafft, diese Stadt zu erreichen so werden wir Euch ewig als die Retter unseres Lebens ansehen. -- Ja, diese rasende Erbitterung, heuchelte die <Frau>Alte</Frau>. Ist es nicht, als ob die Hände Eines Körpers oder die Zähne Eines Mundes gegen einander wüthen wollten, weil das eine Glied nicht geschaffen ist, wie das andere? Was kann <Frau>ich</Frau>, deren <Mann>Vater</Mann> aus St. Jago von der Insel Cuba war, für den Schimmer von Licht, der auf meinem Antlitz, wenn es Tag wird, erdämmert? Und was kann meine <Frau>Tochter</Frau>, die in Europa empfangen und geboren ist, dafür, daß der volle Tag jenes Welttheils von dem ihrigen wiederscheint? -- Wie? rief der <Mann>Fremde</Mann>, <Frau>Ihr</Frau>, die <Frau>Ihr</Frau> nach Eurer ganzen Gesichtsbildung eine <Frau>Mulattin</Frau> und mithin afrikanischen Ursprungs seid, <Frau>Ihr</Frau> wäret sammt der lieblichen jungen <Frau>Mestize</Frau>, die mir das Haus aufmachte, mit uns Europäern in Einer Verdammniß? -- Beim Himmel! erwiderte die <Frau>Alte</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> die Brille von der Nase nahm, meint <Mann>Ihr</Mann>, daß das kleine Eigenthum, das wir uns in mühseligen und jammervollen Jahren durch die Arbeit unserer Hände erworben haben, dies grimmige, aus der Hölle stammende Räubergesindel nicht reizt? Wenn wir uns nicht durch List und den ganzen Inbegriff jener Künste, die die Nothwehr dem Schwachen in die Hände giebt, vor ihrer Verfolgung zu sichern wüßten, der Schatten von Verwandtschaft, der über unsere Gesichter ausgebreitet ist, der, könnt <Mann>Ihr</Mann> sicher glauben, thut es nicht. -- Es ist nicht möglich! rief der <Mann>Fremde</Mann>, und wer auf dieser Insel verfolgt Euch? -- Der <Mann>Besitzer</Mann> dieses Hauses, antwortete die <Frau>Alte</Frau>, der <Mann>Neger Congo Hoango</Mann>! Seit dem Tode <Mann>Hrn . Guillaume</Mann> s, des vormaligen <Mann>Eigenthümers</Mann> dieser Pflanzung, der durch seine grimmige Hand beim Ausbruch der Empörung fiel, sind wir, die wir ihm als Verwandte die Wirthschaft führen, seiner ganzen Willkür und Gewaltthätigkeit preisgegeben. Jedes Stück Brod, jeden Labetrunk, den wir aus Menschlichkeit einem oder dem andern der weißen Flüchtlinge, die hier zuweilen die Straße vorüberziehen, gewähren, rechnet <Mann>er</Mann> uns mit Schimpfwörtern und Mißhandlungen an; und Nichts wünscht <Mann>er</Mann> mehr, als die Rache der Schwarzen über uns weiße und creolische Halbhunde, wie <Mann>er</Mann> uns nennt, hereinhetzen zu können, theils um unserer überhaupt, die wir seine Wildheit gegen die Weißen tadeln, los zu werden, theils um das kleine Eigenthum, das wir hinterlassen würden, in Besitz zu nehmen. -- Ihr Unglücklichen! sagte der <Mann>Fremde</Mann>, ihr Bejammernswürdigen! Und wo befindet sich in diesem Augenblick dieser <Mann>Wütherich</Mann>? -- Bei dem Heere des <Mann>Generals Dessalines</Mann>, antwortete die <Frau>Alte</Frau>, dem er mit den übrigen Schwarzen, die zu dieser Pflanzung gehören, einen Transport von Pulver und Blei zuführt, dessen der <Mann>General</Mann> bedürftig war. Wir erwarten ihn, falls <Mann>er</Mann> nicht auf neue Unternehmungen auszieht, in zehn oder zwölf Tagen zurück; und wenn <Mann>er</Mann> alsdann, was Gott verhüten wolle, erführe, daß wir einem <Mann>Weißen</Mann>, der nach Port au Prince wandert, Schutz und Obdach gegeben, während <Mann>er</Mann> aus allen Kräften an dem Geschäfte Theil nimmt, das ganze Geschlecht derselben von der Insel zu vertilgen, wir wären alle, das könnt <Mann>Ihr</Mann> glauben, Kinder des Todes. -- Der Himmel, der Menschlichkeit und Mitleiden liebt, antwortete der <Mann>Fremde</Mann>, wird Euch in dem, was <Frau>Ihr</Frau> einem <Mann>Unglücklichen</Mann> thut, beschützen! Und weil <Frau>Ihr</Frau> Euch, setzte <Mann>er</Mann>, indem <Mann>er</Mann> der <Frau>Alten</Frau> näher rückte, hinzu, einmal in diesem Falle des <Mann>Negers</Mann> Unwillen zugezogen haben würdet, und der Gehorsam, wenn <Frau>Ihr</Frau> auch dazu zurückkehren wolltet, Euch fürderhin zu Nichts helfen würde, könnt <Frau>Ihr</Frau> Euch wohl für jede Belohnung, die <Frau>Ihr</Frau> nur verlangen mögt, entschließen, meinem <Mann>Oheim</Mann> und seiner Familie, die durch die Reise aufs Aeußerste angegriffen sind, auf einen oder zwei Tage in Eurem Hause Obdach zu geben, damit sie sich ein wenig erholten? -- Junger <Mann>Herr</Mann>! sprach die <Frau>Alte</Frau> betroffen, was verlangt <Mann>Ihr</Mann> da? Wie ist es in einem Hause, das an der Landstraße liegt, möglich, einen Troß von solcher Größe, als der Eurige ist, zu beherbergen, ohne daß er den Einwohnern des Landes verrathen würde? -- Warum nicht? versetzte der <Mann>Fremde</Mann> dringend: wenn <Mann>ich</Mann> sogleich selbst an den Möwenweiher hinausginge und die Gesellschaft noch vor Anbruch des Tages in die Niederlassung einführte; wenn man Alles, Herrschaft und Dienerschaft, in einem und demselben Gemach des Hauses unterbrächte und für den schlimmsten Fall etwa noch die Vorsicht gebrauchte, Thüren und Fenster desselben sorgfältig zu verschließen? -- Die <Frau>Alte</Frau> erwiderte, nachdem <Frau>sie</Frau> den Vorschlag während einiger Zeit erwogen hatte, daß, wenn <Mann>er</Mann> in der heutigen Nacht unternehmen wollte, den Troß aus seiner Bergschlucht in die Niederlassung einzuführen, <Mann>er</Mann> bei der Rückkehr von dort unfehlbar auf einen Trupp bewaffneter Neger stoßen würde, der durch einige vorangeschickte Schützen auf der Heerstraße angesagt worden wäre. -- Wohlan! versetzte der <Mann>Fremde</Mann>, so begnügen wir uns für diesen Augenblick, den Unglücklichen einen Korb mit Lebensmitteln zuzusenden, und sparen das Geschäft, sie in die Niederlassung einzuführen, für die nächstfolgende Nacht auf. Wollt <Frau>Ihr</Frau>, gutes <Frau>Mütterchen</Frau>, das thun? -- Nun, sprach die <Frau>Alte</Frau> unter vielfachen Küssen, die von den Lippen des <Mann>Fremden</Mann> auf ihre knöcherne Hand niederregneten: um des <Mann>Europäers</Mann>, meiner <Frau>Tochter</Frau> <Mann>Vater</Mann> willen, will <Frau>ich</Frau> Euch, seinen bedrängten Landsleuten, diese Gefälligkeit erweisen. Setzt Euch beim Anbruch des morgenden Tages hin und ladet die Eurigen in einem Schreiben ein, sich zu mir in die Niederlassung zu verfügen; der <Mann>Knabe</Mann>, den <Mann>Ihr</Mann> im Hof gesehen, mag ihnen das Schreiben mit einigem Mundvorrath überbringen, die Nacht über zu ihrer Sicherheit in den Bergen verweilen und dem Trosse beim Anbruch des nächstfolgenden Tages, wenn die Einladung angenommen wird, auf seinem Wege hieher zum Führer dienen. Inzwischen war <Frau>Toni</Frau> mit einem Mahl, das <Frau>sie</Frau> in der Küche bereitet hatte, wiedergekehrt und fragte die <Frau>Alte</Frau> mit einem Blick auf den <Mann>Fremden</Mann>, schäkernd, indem <Frau>sie</Frau> den Tisch deckte: Nun, <Frau>Mutter</Frau>, sagt an! Hat sich der <Mann>Herr</Mann> von dem Schreck, der ihn vor der Thür ergriff, erholt? Hat <Mann>er</Mann> sich überzeugt, daß weder Gift noch Dolch auf ihn warten, und daß der <Mann>Neger Hoango</Mann> nicht zu Hause ist? -- Die <Frau>Mutter</Frau> sagte mit einem Seufzer: Mein <Genderneutral>Kind</Genderneutral>, der <Mann>Gebrannte</Mann> scheut nach dem Sprichwort das Feuer. Der <Mann>Herr</Mann> würde thöricht gehandelt haben, wenn <Mann>er</Mann> sich früher in das Haus hineingewagt hätte, als bis <Mann>er</Mann> sich von dem Volksstamm, zu welchem seine Bewohner gehören, überzeugt hatte. -- Das <Frau>Mädchen</Frau> stellte sich vor die <Frau>Mutter</Frau> und erzählte ihr, wie <Frau>sie</Frau> die Laterne so gehalten, daß ihr der volle Strahl davon ins Gesicht gefallen wäre. Aber seine Einbildung, sprach <Frau>sie</Frau>, war ganz von Mohren und Negern erfüllt; und wenn ihm eine <Frau>Dame</Frau> von Paris oder Marseille die Thüre geöffnet hätte, <Mann>er</Mann> würde sie für eine <Frau>Negerin</Frau> gehalten haben. -- Der <Mann>Fremde</Mann>, indem <Mann>er</Mann> den Arm sanft um ihren Leib schlug, sagte verlegen, daß der Hut, den <Frau>sie</Frau> aufgehabt, ihn verhindert hätte, ihr ins Gesicht zu schauen. Hätte ich dir, fuhr <Mann>er</Mann> fort, indem <Mann>er</Mann> sie lebhaft an seine Brust drückte, ins Auge sehen können, so wie <Mann>ich</Mann> es jetzt kann: so hätte <Mann>ich</Mann>, auch wenn alles Uebrige an dir schwarz gewesen wäre, aus einem vergifteten Becher mit dir trinken wollen. -- Die <Mann>Mutter</Mann> nöthigte ihn, der bei diesen Worten roth geworden war, sich zu setzen, worauf <Mann>Toni</Mann> sich neben ihm an der Tafel niederließ und mit aufgestützten Armen, während der <Mann>Fremde</Mann> aß, in sein Antlitz sah. Der <Mann>Fremde</Mann> fragte sie, wie alt sie wäre? und wie ihre Vaterstadt hieße? worauf die <Frau>Mutter</Frau> das Wort nahm und ihm sagte, daß <Frau>Toni</Frau> vor fünfzehn Jahren auf einer Reise, welche <Frau>sie</Frau> mit der <Frau>Frau</Frau> des <Mann>Hrn . Villeneuve</Mann>, ihres vormaligen <Mann>Principals</Mann>, nach Europa gemacht hätte, in Paris von ihr empfangen und geboren worden wäre. <Frau>Sie</Frau> setzte hinzu, daß der <Mann>Neger Komar</Mann>, den <Frau>sie</Frau> nachher geheiratet, <Frau>sie</Frau> zwar an Kindesstatt angenommen hätte, daß ihr <Mann>Vater</Mann> aber eigentlich ein reicher <Mann>Marseiller Kaufmann</Mann>, Namens <Mann>Bertrand</Mann>, wäre, von dem <Frau>sie</Frau> auch <Frau>Toni Bertrand</Frau> hieße. -- <Frau>Toni</Frau> fragte ihn, ob <Mann>er</Mann> einen solchen <Mann>Herrn</Mann> in Frankreich kenne. Der <Mann>Fremde</Mann> erwiderte: nein! das Land wäre groß, und während des kurzen Aufenthalts, den <Mann>er</Mann> bei seiner Einschiffung nach Westindien darin genommen, sei ihm keine <Genderneutral>Person</Genderneutral> dieses Namens vorgekommen. Die <Frau>Alte</Frau> versetzte, daß <Mann>Hr . Bertrand</Mann> auch nach ziemlich sicheren Nachrichten, die <Frau>sie</Frau> eingezogen, nicht mehr in Frankreich befindlich sei. Sein ehrgeiziges und aufstrebendes Gemüth, sprach <Frau>sie</Frau>, gefiel sich in dem Kreis bürgerlicher Thätigkeit nicht; <Mann>er</Mann> mischte sich beim Ausbruch der Revolution in die öffentlichen Geschäfte und ging im Jahre 1795 mit einer französischen Gesandtschaft an den türkischen Hof, von wo <Mann>er</Mann> meines Wissens bis diesen Augenblick noch nicht zurückgekehrt ist. Der <Mann>Fremde</Mann> sagte lächelnd zu <Frau>Toni</Frau>, indem <Mann>er</Mann> ihre Hand faßte, daß <Frau>sie</Frau> ja in diesem Falle ein vornehmes und reiches <Frau>Mädchen</Frau> wäre. <Mann>Er</Mann> munterte <Frau>sie</Frau> auf, diese Vortheile geltend zu machen, und meinte, daß <Frau>sie</Frau> Hoffnung hätte, noch einmal an der Hand ihres <Mann>Vaters</Mann> in glänzendere Verhältnisse, als in denen <Frau>sie</Frau> jetzt lebte, eingeführt zu werden! Schwerlich, versetzte die <Frau>Alte</Frau> mit unterdrückter Empfindlichkeit. <Mann>Herr Bertrand</Mann> läugnete mir während meiner Schwangerschaft zu Paris, aus 
            Dorf-Sabbat. Wir treten mitten in die Heiligkeit eines eben zur Neige gehenden Dorfsabbats ein. Aber vergebens wird das unkundige Ange dem Tag des Herrn, wie er sonst so auffallend sein königliches Gewand über die Blößen des Ghetto s wirft, auch hier begegnen wollen; er tritt uns nirgends entgegen, und umsonst streckt sich die Hand aus, auch nur den Saum seines Gewandes zu erhaschen. Straße auf, Straße ab, durch das ganze Dorf kann man gehen, ehe man inne wird, daß es auch hier stille Augen und selige Herzen giebt, um die der Sabbat die Zauberkreise seiner Gewalt gezogen hat. Fast müssen wir die Wegweiser machen. Wir bleiben vor einem Hause stehen, das nur ungefähr zwanzig Schritte von der Pfarrei entfernt liegt. Es nimmt sich fast fremdartig neben den anderen Bauernhäusern aus, als gehörte es nicht ihrer Gemeinschaft an. Auf den ersten Anblick erkennt man, daß darin Leute wohnen müssen, die in ihrem Leben niemals einen mit Garben hochaufbelasteten Wagen durch das weit geöffnete Hofthor gelenkt haben -- die niedere Hausthür ist breit genug, um im äußersten Falle einen Menschen durchzulassen, dessen Rücken eine schwere Last trägt. Die Fenster sind hoch und hell; denn die Augen, die da hervorlugen, müssen klar sehen, wer die Straße daherkömmt. Kein Baum verengt die Aussicht; die Vögel des Himmels, die da vorüberziehen, müssen noch die zwanzig Schritte, wo die Bäume der Pfarrei stehen, weiter fliegen, bis sie einen Ruheort finden. Der dieses Haus einmal gebaut, muß traurigen Gemüthes gewesen sein, daß er den Keim in die Erde zu legen vergessen hat, aus dem dann ein schöner Baum werden konnte! Oder war er zu heiteren Sinnes, wenn er bedachte, daß er für sich und seine Kinder eine sichere Wohnstätte gefunden, die Fuchs, Marder und Taube nicht erst zu suchen hatten, und darüber der Vögel vergaß, die kein Nachtquartier hatten? Wir stehen vor der Wohnung des <Mann>Dorfjuden</Mann>. Es liegt heute eine wundersame, fast beengende Stille da herum, als wäre es von irgend einem Banne umfangen. Die niedere Hausthür ist zugelehnt, als sollte da heute Niemand ein -, Niemand heraustreten. Auch eine andere Thür mit schwarzen Läden ist fest verschlossen; man begreift nicht, was das hölzerne Schild, das darüber hängt, mit seinen verwitterten und verwischten Worten: " Gemischte Waarenhandlung " heute bedeuten soll. Es kommt Niemand kaufen, und die verkaufen sollen, schrecken vor dem Berühren des blanken Geldstückes zurück. Kluge Bachstelzen und schwänzelnde Schwalben kommen bisweilen herbei, streifen auch mit ihren Flügeln zuweilen an den Fenstern vorüber, aus denen Niemand herausschaut, aber sie verweilen nicht lange und ziehen zu der Pfarrei hin, wo sie Gesellschaft und Conversation finden. Hier aber ist Alles still und unthätig, keine Hand regt sich und kein Ohr lauscht, daß es vernehmen könnte, was die Vögel des Himmels von ihrem Dasein im Reiche der freien Lüfte erzählen. Wunderbare Gegensätze! Morgen um dieselbe Stunde werden die schwarzen Läden jener verschlossenen Gewölbethür weit offen stehen, und das Aushängeschild wird wieder etwas zu bedeuten haben. Zu den hellen hohen Fenstern werden scharfe Augen hervorlugen, wer die Straße daherkömmt. Wenn dann die Bachstelzen und die Schwalben sehen werden, wie viel Menschen da aus - und eingehen, werden sie vielleicht auch nicht zögern, dem Zuge sich anschließen und gleichfalls kommen. Dann wird der zauberhafte Bann gelös, t sein, der jetzt über diesem Hause liegt -- und wird über andere Häuser sich gelagert haben. Denn der Tag des Herrn kehrt nicht zu gleicher Zeit bei den Menschen ein. Wie sprechen sie doch Alle von Verständigung zwischen Völkern und Fürsten, von Harmonie der Geister und des Wissens! Aber haben sie es noch erreicht, daß, wenn zwei Hände, die das Gottesgebot der Unthätigkeit feiern wollen, schlaff herunter hängen, nicht tausend Andere den schweren Hammer auf den Amboß dröhnen lassen? Haben sie dem Munde geboten, das unzüchtige Lied nicht zu pfeifen, wenn ein Anderer die Festtagsgebete des Herrn vor sich hinspricht? Mit Elle und Waarenpack geht der <Mann>Mann</Mann> an der Kirche vorüber, aus der die sonntägliche Orgel ihre Töne herausschickt. Machen sie ihn stille stehen? Beflügeln sie nicht vielmehr seinen Schritt? Könnten sie Alle, die um Freiheit ringen, sich dazu verstehen, den Tag des Herrn, als den Tag innerer und äußerer Befreiung, zugleich zu feiern, wären sie dann nicht frei?... Aus solcherlei Gedanken heraus werden wir durch den mahnenden Ruf gerissen, uns mit den Bewohnern dieses Hauses näher zu befreunden. Treten wir hinzu. Auf der hölzernen Bank, die sich zwischen den zwei mittleren Fenstern befindet, sitzt ein altes <Frau>Mütterchen</Frau>. Grüßt sie mit eurem besten Gruße, tretet leise und andächtig zu ihr hin, denn das Alter hat sie geheiligt! Wie <Frau>sie</Frau> dasitzt mit in einander gefalteten Händen, den Kopf, der das Aufrechtsehen verlernt hat, nach der Brust geneigt, über sich eine volle Glorie verschwenderisch flutender Sonnenstrahlen ausgebreitet, daß das runzlige Antlitz oft von einer wunderbaren, nicht mehr irdischen Durchsichtbarkeit erscheint, ist <Frau>sie</Frau> nicht ein rührend schönes Bild? Und ihr würdet mein <Frau>Mütterchen</Frau> noch viel tausend Mal schöner finden, wenn ihr sie so kennen würdet, als die goldigen Sonnenstrahlen, die seit fünfzig und mehr Jahren über dieselbe Bank vor der Thür und über dasselbe liebe Antlitz hinstreifen! Was nützt es, daß sie <Frau>oft</Frau> vor einem kecker auf sie fallenden Strahle verschämt die Augen schließt? Sie kommen doch wieder und lassen sich nicht abweisen und behaupten den liebgewordenen Platz. Es ist schwer zu errathen, welche Gedanken an diesem Sabbatabende durch den Kopf der alten <Frau>Frau</Frau> gehen, <Frau>sie</Frau> nickt in Einem fort, <Frau>sie</Frau> lächelt beständig. Ein hochaufbelasteter, von Garben strotzender Wagen fährt vorüber; oben auf der vollen Frucht sitzt ein <Mann>Bursche</Mann>; dem muß in diesem Augenblick ein eigener Gedanke durch den Kopf fliegen, daß er den mächtigen Strauß, aus blauen Kornblumen geflochten, der alten <Frau>Jüdin</Frau> zuwirft. Und habt ihr nicht gesehen, wie ein flüchtiges Erröthen die Wangen überflogen hat, als wären es die ersten Tage der Liebe und der würden die Blumen vor die Füße geschüttet? Warum hat der <Mann>Bursche</Mann> ihr den Kranz nicht in den Schooß, warum hat <Mann>er</Mann> ihn zu ihren Füßen geschleudert? <Frau>Sie</Frau> muß sich nun bücken und kann es nicht, und möchte doch den frischen Feldduft der blauen Blumen mit allen Sinnen einziehen. Die alte <Frau>Frau</Frau> muß ihren <Mann>Enkel</Mann> drei Mal rufen, ehe ein rothwangiger <Mann>Junge</Mann> auf der Thürschwelle erscheint, zu dem <Frau>sie</Frau> sagen kann: Komm her und buck dich und heb mir die Blumen auf. Du kannst mir zehntausend baare Gulden unter meine Füße herlegen, und <Frau>ich</Frau> bin nicht im Stand, mich drum zu bucken. Auch ohne die zehntausend Gulden hätte sich der <Mann>Knabe</Mann> um den Strauß gebückt; <Mann>er</Mann> legte ihn der alten <Frau>Frau</Frau> in den Schooß. Sie betrachtete ihn mit stillem Entzücken und nickte mit seligem Lächeln auf die blauen Blumen herab. Nach einer Weile sagte <Frau>sie</Frau> fast grollend mit sich selber: Geh! geh! man vergißt auf sich selber, wenn man alt wird und schwach. Hätt, <Frau>ich</Frau> da nicht bald an den Blumen geschmeckt, und weiß doch ganz gut, daß des <Mann>Bauers Sohn</Mann> sie am heiligen Schabbes ausgerissen hat auf dem Feld? Werd, Einer nur alt und schwach! Mit offenen Augen und offenen Ohren begeht er Sünden auf Sünden, man weiß schier nicht, wie man dazu kommt. Gott aber, der Allmächtige da oben im siebenten Himmel, der hat alleweil sein groß Rechenbuch vor sich liegen und schreibt ein, und wenn Einen der Mallech hamowes " Todesengel " abholt, hat man eine Rechnung vor sich da, wie ein <Mann>Trunkenbold</Mann>, der nicht weiß, wie viel man ihm hat geliehen. Während dieses in halb flüsterndem, halb grollendem Tone mit sich geführten Gespräches war ihr der Kranz wieder vom Schooß entglitten. Der <Mann>Knabe</Mann> hob ihn auf, aber, anstatt ihn zurückzustellen, führte <Mann>er</Mann> die schöne Gottesgabe an seine Nase und zog den frischen Feldduft der Blumen herzhaft ein. Was stellst du an, Fischele? rief erschrocken die <Frau>Großmutter</Frau>, indem <Frau>sie</Frau> sich umsonst bemühte, sich vom Platz zu erheben und ihrem <Mann>Enkel</Mann> den Kranz zu entreißen. <Frau>Babe</Frau>, was willst du denn? meinte <Mann>er</Mann> verwundert. Nicht schmecken sollst du dazu, schrie <Frau>sie</Frau> mit einiger Anstrengung, am heiligen Schabbes hat <Frau>sie</Frau> des <Mann>Bauers Sohn</Mann> draußen abgebrochen auf dem Felde; welches <Genderneutral>Jüdenkind</Genderneutral> wird hingehen und wird dazu schmecken? Hast du vergessen, wer dein <Mann>Vater</Mann>, wer dein <Mann>Dede</Mann> " <Mann>Großvater</Mann> " ist gewesen? und erst dein <Mann>Urdede</Mann>, den <Mann>du</Mann> gar nicht hast gekannt? Mit einer Art Grauen hatte sich der <Mann>Knabe</Mann> des schönen Kranzes entledigt, der das Unglück hatte, am heiligen Sabbat geflochten worden zu sein; weit weg hatte <Mann>er</Mann> ihn von sich geschleudert, als wäre ein giftiges Ungeziefer daraus hervorgeglitten, und der nächste Wagen, der des Weges daherkam, mußte mit seinen Rädern über die blauen Blüten hinweg! Gedemüthigt, mit brennenden Wangen, die an der kaum gekosteten Sünde ihre Glut entzündet hatten, stand der <Mann>Enkel</Mann> vor der alten <Frau>Frau</Frau>. <Frau>Sie</Frau> aber richtete sich auf und rief ihn zu sich. Mein lieb <Genderneutral>Kind</Genderneutral> Leben, sagte <Frau>sie</Frau> zu ihm und strich ihm mit der knochendürren Hand über das rothwangige Antlitz, mein lieb <Genderneutral>Kind</Genderneutral> Leben, der Mensch muß sich noch manches Andere gefallen lassen, als wegzuwerfen ein Blümele, zu dem er nicht darf schmecken. Was willst <Mann>du</Mann> haben, wenn s Gott nicht will? In der Gemera steht s, und was in der steht, das ist Wahrheit. Frag alle Rabbiner in der Welt, was werden sie dir für eine Antwort geben? Ein eigenthümlicher Gedankengang schien jetzt den Kopf der alten <Frau>Frau</Frau> zu durchziehen. Als sie den <Mann>Knaben</Mann> so still und nachdenkend an ihrer Seite sitzen sah, zuckte aus ihren braunen, fast jung gebliebenen Augen ein Strahl, der aus einer anderen Welt zu stammen schien; auch überkam es den <Mann>Knaben</Mann> gar seltsam, als <Frau>sie</Frau> im Tone eines tiefen, nur zwei Menschenherzen angehörigen Geheimnisses zu sprechen begann: Hast <Mann>du</Mann> dir das Bild von deinem <Mann>Urdede</Mann>, wie <Mann>er</Mann> drin über meinem Bette hängt, schon gut angesehen? Wie <Mann>du</Mann> ihn ansiehst, hat der schon in seinem dreißigsten Jahre über zehn Bücher gehabt geschrieben, Gott der Lebendige weiß, was da drin Alles ist gestanden. <Frau>Ich</Frau> seh, ihn noch vor mir, wie wenn s heut wär; <Mann>er</Mann> war ein gewaltig großer <Mann>Mann</Mann>, und hat Tag und Nacht gelernt; getragen hat <Mann>er</Mann> ein dreieckig Hütel, und darunter sind die schwarzen Haar in Locken hervorgegangen, <Mann>du</Mann> kannst dir nicht denken, was das für ein <Mann>Frommer</Mann> und <Mann>Gelehrter</Mann> ist gewesen. Und doch, und doch -- Der <Mann>Knabe</Mann> rückte näher, die Augen unverwandt auf die <Frau>Großmutter</Frau> gerichtet. Soll <Frau>ich</Frau> dir sagen, was geschehen ist mit den zehn Büchern, die dein <Mann>Urdede</Mann> in seinem dreißigsten Lebensjahre hat geschrieben? Das <Genderneutral>Kind</Genderneutral> fragte nicht, aber sein Schweigen und die geschlossenen Lippen verriethen mehr. Meine <Frau>Mutter</Frau>, was seine <Frau>Tochter</Frau> war, hat mir s einmal erzählt. An einem Erew Jom Kippur ist draußen vor der Schul, ein großes Feuer angemacht worden, das Holz dazu hat man von den Leuten zusammengetragen, und dadrauf hat man die Bücher verbrannt. Verbrannt? schrie der <Mann>Knabe</Mann> mit gellender Stimme. Still, still, rief die alte <Frau>Frau</Frau> erschrocken, und sah sich Minuten lang um, <Mann>du</Mann> bist noch nicht fertig. Währenddem man hat die Bücher verbrannt, ist dein <Mann>Urdede</Mann> drin in der Schule auf der bloßen Erd gelegen, neben ihm ist der Schames " <Mann>Schuldiener</Mann> " gestanden und hat ihm mit einem ledernen Riemen vierzig Hieb, auf den nackten Rücken geschlagen. Meine <Frau>Mutter</Frau>, die seine <Frau>Tochter</Frau> ist gewesen, hat mir noch weiter erzählt; wie Alles fertig war, haben ihm die Leut, ins Gesicht gespieen. Gespieen, <Frau>Babe</Frau>? rief der <Mann>Knabe</Mann> mit Entrüstung, das thut man ja keinem Hund! Daher weiß Gott der Lebendige, sagte die alte <Frau>Frau</Frau>, wie sie einen <Genderneutral>Menschen</Genderneutral>, der zehn Bücher hat geschrieben, haben anspeien können wie einen Hund; <Frau>ich</Frau> hab, das meine <Frau>Mutter</Frau>, die seine <Frau>Tochter</Frau> ist gewesen, hundert Mal gefragt, meinst <Mann>du</Mann>, <Frau>sie</Frau> hat mir eine Antwort gegeben? Nämlich <Mann>du</Mann> mußt wissen, wie dein <Mann>Urdede</Mann> noch gelebt hat, hab' <Frau>ich</Frau> von dem Allem nichts gewußt; erst wie <Mann>er</Mann> schon lang gestorben war und <Frau>ich</Frau> schon eine große " <Frau>Mad</Frau> " war, zu der die jungen Leut sind auf die Beschau gekommen, erst da hat <Frau>sie</Frau> mir s erzählt. Erst da ist mir Manches eingefallen, was <Frau>ich</Frau>, wie ich noch ein <Genderneutral>Kind</Genderneutral> war, an meinem <Mann>Dede</Mann> nicht hab, verstehen können. Soll <Frau>ich</Frau> dir etwas sagen: dein <Mann>Urdede</Mann> war gar nicht fromm. Haben sie ihn denn nicht wie einen Hund angespieen? sagte <Mann>Fischele</Mann> zornig und gleichsam zur Entschuldigung des todten <Mann>Urahnen</Mann>. Wie kommt das dazu? sprach die alte <Frau>Frau</Frau> kopfschüttelnd; meinst <Mann>du</Mann> denn, wenn <Frau>ich</Frau> sage: <Mann>er</Mann> ist nicht fromm gewesen, daß <Mann>er</Mann> vielleicht am Jom Kippur nicht hat gefastet, oder daß <Mann>er</Mann> bei den Christen hat gegessen, oder daß <Mann>er</Mann> ist nicht in Schul, gegangen und hat sich sein Gespött gemacht aus Gott und aus den Menschen? Das glaub ja nicht; <Mann>er</Mann> war ein merkwürdig frommer <Genderneutral>Mensch</Genderneutral>, <Mann>du</Mann> hast ihm nicht können vorwerfen, was auf ein Quentchen gegangen wär', und was anbelangt das Jüdsein, hätt, <Mann>er</Mann> s mit dem ersten <Mann>Landrabbiner</Mann> in der Welt aufnehmen können. Einmal, das weiß <Frau>ich</Frau> aber, wie wenn s heut, geschehen wär', da hat mein klein <Mann>Brüderl</Mann> aus einem Topf, in dem man Fleisch gekocht hat, Milch getrunken. Da ist meine <Frau>Mutter</Frau> vor Schrecken fast umgefallen und hat geschrieen und gejammert. Dein <Mann>Urdede</Mann> aber, der dabei gestanden ist, hat gelacht und gesagt: <Frau>Narrele</Frau>, was schreist <Frau>du</Frau> da und jammerst? Ist dir ein Haus eingefallen? Nicht solltst <Frau>du</Frau> wissen, was man Alles thun darf... Das Antlitz der <Frau>Großmutter</Frau> hatte in diesem Augenblicke einen eigenthümlichen Ausdruck; man hätte es verklärt genannt, <Frau>sie</Frau> wollte weiter sprechen, doch die Stimme versagte. Auf den <Mann>Knaben</Mann> hatten die letzten Worte offenbar einen tiefen Eindruck gemacht, wiewohl ihm das rechte Verständniß abging. Die <Frau>Großmutter</Frau> hatte ihm nach Art alter Leute ein Geheimniß anvertraut, dessen innerster Kern und Wurzeln in ihren eigenen Kindertagen lagen. Warum sollte <Frau>sie</Frau>, die <Frau>Hochergraute</Frau>, <Frau>Grabumfangene</Frau>, es ihm nicht anvertrauen? Gab es oder giebt es eine Kluft zwischen dem hohen Alter und der blühenden Kindlichkeit? Sie beide reichen sich die Hand hinüber und fassen sich und schütten ihre Seelen in einander, daß sie zusammenklingen in einen Ton, in einen Glauben, in ein Märchen! Gebt im Hause Acht, wo alte Leute einhergehen! Das kleinste <Genderneutral>Kind</Genderneutral> weiß um ihre Heimlichkeiten und ihre Geheimnisse; <Mann>Vater</Mann> und <Frau>Mutter</Frau> müssen sich erst bei ihm erkundigen und errathen spät, was in der Seele des <Genderneutral>Kleinsten</Genderneutral> im Hause schon längst als trauliches Pfand verborgen liegt. Darum auch fuhr die alte <Frau>Frau</Frau> so erschrocken zusammen, als <Frau>sie</Frau> im Augenblicke, wo <Frau>sie</Frau> ein siebenzigjähriges Geheimniß wie einen Blütenkern in die Seele ihres <Mann>Enkels</Mann> legte, daß <Mann>er</Mann> da aufschieße und vielleicht auch Früchte trage, als <Frau>sie</Frau> in diesem Augenblicke durch das Kommen ihres <Mann>Sohnes</Mann>, des Knaben <Mann>Vater</Mann>, gestört ward. Es war ein stämmiger, hoher <Mann>Mann</Mann>, der langsam mit auf dem Rücken gekreuzten Händen des Weges daher kam. <Frau>Er</Frau> ward zuerst den Knaben ansichtig, der bei seinem Anblick ausrief: Guck, <Frau>Babe</Frau>, der <Mann>Vater</Mann> kommt! daß die alte <Frau>Frau</Frau> wie durch ein wunderbares Machtgebot sich erhob, um gleichfalls nach ihm zu sehen. Um diesen Augenblick begann die Abendglocke zu läuten. Von der anderen Seite des Weges kamen Männer und Frauen des Dorfes, sie alle blieben bei den heiligen Klängen, die die stille Abendlust durchzitterten, eilig stehen und machten über sich das Zeichen des am Holze zu Tode geschlagenen <Mann>Säemannes</Mann> der Menschheit! Den Zug beschloß eine junge <Frau>Bäuerin</Frau>, die schwerer belastet schien, als die anderen Weiber. <Frau>Sie</Frau> trug eine Haue in der Hand, in der anderen einen vollen Sack; <Frau>sie</Frau> mußte beides von sich legen, ehe <Frau>sie</Frau> die Hände frei bekam; dann machte auch <Frau>sie</Frau> das Kreuz. Es war eine Gruppe stiller Beter, das Dorf in diesem Augenblicke eine große Kirche, der blaue Himmel als mächtige Kuppeldecke darüber gespannt. Siehst du sie dort, <Frau>Babe</Frau>? flüsterte der <Mann>Knabe</Mann> fast unhörbar zur <Frau>Großmutter</Frau>, indem <Mann>er</Mann> mit dem Finger auf die letzte <Frau>Bäuerin</Frau> in der betenden Gruppe hinwies. Um Gotts Willen, sagte <Frau>diese</Frau> erschrocken, weis' nicht mit dem Finger hin, <Mann>du</Mann> weißt, wie sie sind; sie meinen hernach, man macht sich ein Gespött aus ihnen. Ist <Frau>sie</Frau> denn auch dabei? fragte <Frau>sie</Frau> flüsternd; der <Mann>Knabe</Mann> stockte eine Weile mit der Antwort, dann sagte <Mann>er</Mann> rasch: <Mann>Ich</Mann> hab s gut gesehen, <Frau>sie</Frau> hat s gemacht wie die Anderen. Ein dumpfer Ton, unbeschreiblich in seiner Höhe und Tiefe, kam aus der Brust der alten <Frau>Frau</Frau> hervor. Die betende Gruppe hatte sich indessen aufgelöst; das Läuten endigte mit einem kräftigen Schlage des Klöppels an die eherne Glocke, da begann es nach einer kurzen Rast wieder zum zweiten Male. Wieder sammelten sich die Beter. Jetzt hab, <Mann>ich</Mann> s gut gesehen, schrie <Mann>Fischele</Mann> mit gewaltsam unterdrücktem Laut. Was hast du gesehen? sprach die <Frau>Großmutter</Frau> mit zitternder Stimme. <Frau>Sie</Frau> hat das Kreuz über sich gemacht, sagte der <Mann>Knabe</Mann>, und es schien, als hätte der Schauer, in den sich diese Worte kleideten, die geheimsten Nerven in seinem Leibe zum Aufruhr gebracht. Das <Genderneutral>Kind</Genderneutral> war blaß geworden wie ein weißes Linnen. Die alte <Frau>Frau</Frau> saß stumm und lautlos da; der Kopf war ihr auf die Brust herabgesunken. Die Glocke begann ihr drittes Geläute; diesmal sprach der <Mann>Knabe</Mann> gar nichts; seine Augen starrten magnetisch gebannt nach der Betergruppe hin, in der <Mann>er</Mann> nur <Genderneutral>Eine Person</Genderneutral> wahrnahm, und diese <Genderneutral>Eine</Genderneutral> schlug wieder das Gotteszeichen des Gekreuzigten über sich. Einzeln kamen sie jetzt herbei. Hie und da erscholl ein Abendgruß herüber, aus den die <Frau>Großmutter</Frau> nur mit leisem Kopfnicken antwortete. Sprechen konnte <Frau>sie</Frau> nicht, und wenn Gott selbst in himmlischer Majestät vorübergewandelt. Zuletzt kam auch <Frau>sie</Frau>; <Mann>Fischele</Mann> stieß unwillkürlich mit dem Ellenbogen die <Frau>Großmutter</Frau> an, daß <Frau>sie</Frau> ausschaue. Wer den geheimen Zug ergründen könnte, der vom Herzen zu den Augen ausstrebt, daß sie sich öffnen müssen und zusehen, wovor sie sich sonst auf ewig schließen wollten! -- Die <Frau>Bäuerin</Frau>, man sah es ihr an, wollte an der <Frau>Großmutter</Frau> und dem <Mann>Knaben</Mann> rasch vorüber; <Frau>sie</Frau> hastete ihre Schritte, indem <Frau>sie</Frau> sich so nahe als möglich an der anderen Häuserreihe hielt. Aber für dieses Beginnen schienen ihr die Kräfte zu mangeln. Fast im Angesichte der alten <Frau>Frau</Frau> mußte <Frau>sie</Frau> die Haue und den schweren Sack weglegen; <Frau>sie</Frau> versank fast unter der Last. Die alte <Frau>Frau</Frau> fragte leise: Guckt <Frau>sie</Frau> herüber? <Frau>Ich</Frau> kann s nicht ausnehmen. So kommt s mir vor, antwortete der <Mann>Knabe</Mann>, über dessen Antlitz ein Zug tiefen Mitleids ging. Die <Frau>Bäuerin</Frau> stand noch immer da; <Frau>sie</Frau> fuhr sich zuweilen mit der Schürze über die schweißbedeckte Stirn, dann bückte <Frau>sie</Frau> sich wieder zu der Haue und dem schweren Sacke nieder, um <Frau>sie</Frau> aufzulesen und fortzueilen; es drängte <Frau>sie</Frau> mit Sturmgewalt aus der Nähe der vier Augen, die wie glühende Kohlen auf ihr brannten. War es allzu große Ermattung, war es eine andere Empfindung, so oft <Frau>sie</Frau> sich niederbeugte, um die schwere Last aufzuheben, so oft mußte <Frau>sie</Frau> davon abstehen, kaum daß <Frau>sie</Frau> die Haue ergreifen konnte. <Frau>Babe</Frau>, sagte mit stockendem Athem der <Mann>Knabe</Mann>, <Frau>sie</Frau> kann ja gar nicht fort. Seh, <Frau>ich</Frau> s denn nicht? sagte <Frau>diese</Frau> mit wundersam bewegter Stimme. <Mann>Ich</Mann> helf, ihr, sagte <Mann>Fischele</Mann> rasch und stand auf. <Mann>Fischele</Mann>! war der einzige Ausruf der alten <Frau>Frau</Frau>. <Frau>Sie</Frau> konnte es ihm nicht verbieten. Während dem hatte die <Frau>Bäuerin</Frau> es aufs Neue versucht, die beiden am Boden liegenden Lasten zu sich aufzuheben; als <Frau>sie</Frau> die Absicht des <Mann>Knaben</Mann> bemerkte, der über den Weg daher gelaufen kam, verdoppelte <Frau>sie</Frau> ihre Anstrengung und spannte ihre Muskelkraft zu unmenschlicher Arbeit an. Umsonst, jede Kraft schien in ihr wie mit eisernen Banden gefesselt, und das gerade hier, gerade im Angesichte der alten <Frau>Frau</Frau>! Ein Bild fürchterlicher Verzweiflung stand <Frau>sie</Frau> da, rath - und thatlos! Hinter der Kirche kam jetzt ein <Mann>Mann</Mann> hervor, <Mann>er</Mann> hatte dort während des ganzen Läutens verharrt. Der hastige <Mann>Knabe</Mann> rannte ihm in den Weg; es war <Mann>Rebb Josseph</Mann>, sein <Mann>Vater</Mann>. Was willst du? wo laufst du hin? fragte <Mann>er</Mann> ihn streng. <Mann>Fischele</Mann> erbleichte, zwei harte Augen ruhten furchtbar, sein Inneres durchforschend, auf ihm. Meinst <Mann>du</Mann>, <Mann>ich</Mann> weiß nicht, was dir die <Frau>Babe</Frau> anbefohlen hat? rief <Mann>er</Mann> mit grausamem Hohne. Der da, sagte <Mann>er</Mann>, indem <Mann>er</Mann> sich gegen die <Frau>Bäuerin</Frau> wandte und mit dem Finger sie bezeichnete, der da sollst du helfen? <Mann>Ich</Mann> brech' dir aber ender den Hals und das Genick, wenn <Mann>du</Mann> nur einen Finger aufhebst. -- Fort, fort, wenn <Frau>sie</Frau> sich den Pack hat aufgelast, kann <Frau>sie</Frau> ihn auch schleppen. <Mann>Er</Mann> riß den <Mann>Knaben</Mann> hastig weg und ging mit ihm auf das Haus zu. Die <Frau>Bäuerin</Frau> mußte um diesen Augenblick die Gewalt einer Löwin empfangen haben, mit einem einzigen Rucke hatte <Frau>sie</Frau> die eiserne Haue und den schweren Sack vom Boden aufgehoben; rasch ging <Frau>sie</Frau> von dannen, die Last schien federleicht in ihren Händen geworden; hinter der Kirche entschwand <Frau>sie</Frau> den Blicken. -- -- Zwei Thränen, die aus den Augen der alten <Frau>Frau</Frau> schwer und langsam fielen, folgten ihr nach. Wir werden diese Thränen zu deuten wissen! -- 2. Ein <Genderneutral>Kind</Genderneutral> ist aus dem Hause gegangen. Die Nacht, die diesem Tage folgte, war eine der traurigsten, die je in dem einzigen Judenhause des Dorfes verlebt worden. Es war, als ginge ein in den Lüften klagendes Wimmern, ein unterdrückter, unausgesprochener Jammer auf stillen Socken durch alle Räume. Die <Frau>Großmutter</Frau> hatte 
            Seit Jahren liebte <Mann>ich</Mann> es, zur Weihnachtszeit die große Stadt trotz ihrer verlockenden Bescherungen zu verlassen, um die landschaftliche Natur in ihrem tiefen Winterfrieden zu besuchen. Wird den Kindern der holde Wahn vorgespiegelt, Christkindlein würde ihnen in der geheimnißvollen Nacht seine Gaben zwischen die Fenster legen, -- wer um diese Zeit sich zu seinem Vergnügen auf das Land begiebt, der späht ernsthaft nach den Gaben, welche thatsächlich von oben kommen. <Mann>Ich</Mann>, auf dem Lande geboren, habe stets ein Heimweh nach ihm behalten, welches mich am öftesten im Winter, inmitten der glänzendsten Gesellschaft überfällt. Es ist mir dann keineswegs darum zu thun, mein Geburtsdorf wiederzusehen, sondern nur darum, überhaupt auf das Land zu kommen. Die Weihnachtszeit giebt dazu freie Tage; <Mann>ich</Mann> forsche dann gerne nach den Stimmungen und Hoffnungen des Landmannes, in welchen die besten Freuden des nächsten Jahres eingeschlossen liegen, <Mann>ich</Mann> lasse mir sagen, ob der Schnee der weißen Weihnachten von der Art ist, um das Versprechen grüner Ostern auch wirklich zu halten. Endlich sind die Gebräuche, mit welchen die Weihnacht in manchen Bauernstuben gefeiert wird, auch nicht zu unterschätzen; um die von kunstloser Hand angefertigten, ganz von traulichem Moos umgebenen "Krippen "sammeln sich Kinder, welche dann mit dem Oechslein oder Eselein an der Brust glücklicher zu Bette gehen, als die meisten Stadtkinder, nachdem sie den Crinolinen-Umfang ihrer neuen Puppen geprüft haben. Dieses Jahr ist das erste, in welchem <Mann>ich</Mann> mich zu alt fühle, um es noch einmal mit Schnee und Frost aufzunehmen. Es ist freilich auch das erste meiner Pensionirung, und wie das Amt den Verstand, so ziehe die Pensionirung das Alter nach sich. Wer nicht pensionirt wurde, weil er zu alt ist, der wird sicherlich alt werden, weil er pensionirt wurde. Nie durch Weib und Kind beglückt, nun auch zum erstenmale eines Vergnügens meiner kräftigeren Jahre beraubt, bleibt mir in meiner Einsamkeit nichts übrig, als mir still und allein den Weihnachtsbaum des Alters anzuzünden. Das ist natürlich der Baum der Einbildungskraft, über und über behängt mit Erinnerungen, worunter manches Spielzeug, nach welchem man aber einst ungemein ernsthaft die Hände ausgestreckt hat. Indem <Mann>ich</Mann> mich jedoch des Ausdrucks" Weihnachtsbaum des Alters "bediene, ist er auch schon angezündet. Denn er stammt aus dem Munde einer <Genderneutral>Person</Genderneutral>, die zu meinen liebsten, und deren Begegnung mit mir zu meinen merkwürdigsten Erinnerungen gehört. Zu einem meiner Weihnachts-Ausflüge vor vielen Jahren wählte <Mann>ich</Mann> nämlich eine Gegend im südlichen Theil des Landes, nicht weil sie mir anmuthiger als eine andere erschienen wäre, -- die Jahreszeit gleicht solche Unterschiede aus -- sondern um vielleicht meinem fürstlichen <Mann>Gebieter</Mann> einen großen Dienst leisten zu können. Es befand sich dort in der Nähe eines Gebirgsdorfes ein Herrenhaus, welches einer <Frau>Freifrau von Börte</Frau> gehörte und von ihr ununterbrochen bewohnt wurde, und in diesem Schlosse ein Bild, welches mein <Mann>Fürst</Mann>, weil es aus französischer Schule war, aus der <Mann>er</Mann> am liebsten sammelte, gar zu gerne besessen hätte, wie <Mann>er</Mann> einst in meiner Gegenwart äußerte, wenn nur an die wunderliche <Frau>Frau</Frau> heranzukommen gewesen wäre, geschweige denn, daß man ihr ein Angebot hätte machen können auf einen Gegenstand, von dem man wußte, daß <Frau>sie</Frau> ihn zu ihren unveräußerlichen Besitzthümern zählte. Fest, aber tief verschwiegen faßte ich den Vorsatz, einen Versuch zu machen. Dadurch bekam die Art von unwissenschaftlicher Naturforschung, zu der <Mann>ich</Mann> jährlich den Weihnachtsurlaub benützte, einen abenteuerlichen Beigeschmack, der jedoch mein Reisebehagen weder durch Furcht noch durch Hoffnung störte. Zu letzterer war kein Grund vorhanden, und da Niemand um mein Vorhaben, bezüglich der <Frau>Freifrau von Börte</Frau>, wußte, so setzte ich mich auch keiner Beschämung aus, wenn es mißlang. Der Plan diente also nur dazu, meinen winterlichen Spaziergang noch durch den Reiz der Phantasie zu würzen. Es ging ein tüchtiger Sturmwind, als <Mann>ich</Mann> in der dritten Woche des Decembers dem Gemeindewirthshaus des Gebirges zusteuerte. Es war in diesem Winter noch wenig Schnee gefallen, sonst hätte <Mann>ich</Mann> auch schwerlich so bequem bis zu dem hochgelegenen Orte vordringen können. Allein an diesem Tage versuchte der Wind vergebens, wie es schien, dichte, graue Schneewolken auseinanderzujagen. Er hinderte sie nur im Verein mit der Kälte, ihre Flocken fallen zu lassen. II. Wer kein Neuling ist in den Dörfern, weiß auch in einer ihm noch neuen Gegend bald, was er zu thun hat, damit sein Erscheinen in städtischem Gewand und zu einer Zeit des allseitigen Heimbleibens nicht in allzubelästigendem Grade die glotzende Neugier der im Winter fast müßigen Bauern und das blöde Anlächeln ihrer Weiber errege. Meistens genügt es, mit dem <Mann>Wirthe</Mann> Freund zu werden. <Mann>Ich</Mann> hatte ihm bald einen complicirten Viehhandel deutlich gemacht, der mich angeblich hieherführte, und sobald der <Mann>Wirth</Mann> kein Zeichen giebt, daß ihn der winterliche Besuch irgendwie befremde, wird derselbe auch von den Gästen als etwas Selbstverständliches betrachtet. Wehe dem <Mann>Reisenden</Mann>, dem es nicht gelingt, einen längeren Aufenthalt in einer Gegend zu erklären, die in das moderne Verkehrsnetz noch nicht eingeschlossen wurde! <Mann>Er</Mann> wird auf eindringliche Weise erfahren, wie abscheulich die sogenannte gute alte Zeit war, die seitab von den Eisenbahnen heute noch besteht. Will man nun gar die Leute mittheilsam machen, dann gilt es, sich völlig aufgeknöpft zu zeigen; sie müssen glauben, alle Triebfedern unserer Existenz zu kennen, seit wir in die Welt blickten. Geübt in der praktischen Ausführung dieser Regel war <Mann>ich</Mann>, eh, der Abend völlig hereingebrochen war, bereits ein guter alter <Mann>Bekannter</Mann> in der Wirthsstube. Der Sturm draußen brauste noch zuweilen stark auf, schlief aber bald wieder ein, als wäre er selbst im Erfrieren. Der Gäste kamen und gingen nicht viele, und wenn auch manche von ihnen lange blieben, so dauerte doch ihre Bedienung keineswegs eben so lange, sondern erlaubte der <Frau>Wirthin</Frau> immer wieder zu ihrem Spinnrocken zurückzukehren. Neben diesem saß <Mann>ich</Mann> behaglich schmauchend und brachte die <Frau>Wirthin</Frau> zum Reden. <Mann>Ich</Mann> mußte die Schleuße natürlich bei ihren eigenen Angelegenheiten öffnen, wenn sie noch bei dem was mich interessirte, in Fluß sein sollte. Eintönig, aber gerade deßhalb zur Ruhe des Momentes passend, flossen ihre Reden an meinem Ohr vorüber; <Mann>ich</Mann> war bereits vom sechsten Wochenbette mit ihr aufgestanden und war bereit, mich zum siebenten niederzulegen. Während aber meine Aufmerksamkeit gar keinen Zweifel zu lassen schien, wie sehr <Mann>ich</Mann> die mütterlichen Leiden und Freuden nachempfand, sah <Mann>ich</Mann> doch zugleich mit Theilnahme, wie der <Mann>Wirth</Mann> hinter dem Schenktisch den landwirthschaftlichen Anzeiger aus der Kreisstadt zur triefenden Küchenlampe hielt und tief in der Stille forschte, wo die Vieh - und Körner-Preise verzeichnet waren, wie <Mann>er</Mann> dann auf den Stuhl sich warf, einnickte, aber plötzlich auffuhr, hastig nach demselben Blatte griff, als hätten sich die Preise inzwischen geändert, und wieder einnickte; wie bei jeder solchen Bewegung der große Haushund sich erhob, von Bank zu Bank schnuppernd die Runde machte und mit Ausnahme eines Winkels, den er anstarrte und wo er vielleicht den Kater zu sehen erwartete, Alles in Ordnung fand und sich wieder zum Ofen legte. Alles dies spielte sich trotz seiner Gewöhnlichkeit wie in einem Nebel der Behaglichkeit vor mir ab, bis plötzlich <Mann>Wirth</Mann> und Hund, Stube und Gäste vor mir zu versinken schienen, und Aug, und Ohr sich ganz und ausschließlich auf die schwatzende <Frau>Wirthin</Frau> richteten. Denn <Frau>sie</Frau> hatte eben unversehens den Namen der <Frau>Freifrau von Börte</Frau> genannt, worauf <Mann>ich</Mann> bisher gelauert, was <Mann>ich</Mann> aber gerade durch eine Anfrage hervorzurufen mich wohl gehütet hatte. Wer hat sich an Ihr Bett gesetzt, <Frau>Frau Wirthin</Frau> und geweint und geschluchzt? fragte <Mann>ich</Mann>, als ob <Mann>ich</Mann> den Namen nicht verstanden hätte. Der <Mann>Bräutigam</Mann> der <Frau>Frau von Börte</Frau>, wiederholte <Frau>sie</Frau>, wir nennen sie nicht anders als die <Frau>Freifrau</Frau>, seit <Frau>sie</Frau> von ihrem <Mann>Vater</Mann> das " einödige " Schloß geerbt hat. Ehemals hat man sie natürlich die <Frau>Baronin</Frau> geheißen. Es ist aber bekannt geworden, daß <Frau>sie</Frau> diesen Titel nicht mag, seit <Frau>sie</Frau> einen <Mann>Hausierer</Mann> mit Modesachen, der immer ins Schloß gekommen und immer abgewiesen worden ist, einmal vor sich ließ, bloß weil <Mann>er</Mann> sagte, er wolle zur <Frau>Freifrau von Börte</Frau>, statt zur <Frau>Baronin</Frau>. <Frau>Sie</Frau> kaufte ihm Vieles ab, was <Frau>sie</Frau> nachher den Bäuerinnen geschenkt hat, und der <Mann>Hausierer</Mann> ist dann bei uns zu keinem Ende gekommen mit dem Erzählen, in welche Gunst es ihn gebracht, daß er ihr den Titel " <Frau>Freifrau</Frau> " gegeben hat. Vielleicht weil es ein ausländisches Wort ist und " <Frau>Baronin</Frau> " ihr schon zu gemein war. Seitdem sagt man nun überall: die" <Frau>Freifrau</Frau> " in der ganzen Gegend. Es ist aber doch eine sonderbare Grille der <Frau>Frau von Börte</Frau>, bemerkte <Mann>ich</Mann>, daß <Frau>sie</Frau> so vielen Werth auf die Anrede legt. Ja, sagte die <Frau>Wirthin</Frau> mit einer bezeichnenden Handbewegung nach der Stirne, das arme, alte <Frau>Weibele</Frau>! Es ist nicht ganz richtig mit ihr. Was <Frau>Sie</Frau> sagen! rief <Mann>ich</Mann> fast erschreckt. Denn mit einer <Frau>Verrückten</Frau> läßt sich kein Geschäft machen, und schon der Versuch, <Frau>sie</Frau> zum Verkauf des Bildes zu bewegen, wäre sträflich gewesen. Gewiß ist es freilich nicht, sagte die <Frau>Wirthin</Frau> und versicherte auch, daß <Frau>sie</Frau> die Behauptung zu einem andern Fremden gar nicht ausgesprochen hätte; <Mann>ich</Mann> aber wäre wie <Frau>sie</Frau> Wohl sehe, ein rechtschaffener <Mann>Mann</Mann> und würde es nicht weitertragen. <Mann>Ich</Mann> erkannte, daß ich wohl gethan, früher keine directe Anfrage zu stellen, man würde mir mißtrauisch jede weitere Aufklärung versagt haben. Denn aus Liebe zu der seltsamen <Frau>Frau</Frau>, oder um einem Auftrag von ihr zu gehorchen, war man beflissen, ihr Fremde ferne zu halten und deßhalb Erkundigungen nach ihr nicht zu beantworten. Nach dem großen Fortschritt aber, den <Mann>ich</Mann> in dem Vertrauen meiner <Frau>Wirthin</Frau> gemacht hatte, durfte <Mann>ich</Mann> nun schon die Aufforderung wagen, mir die Schicksale und Lebensumstände der <Frau>Frau von Börte</Frau> zu berichten. III. Aus den überflüssig langen Erzählungen der <Frau>Wirthin</Frau> ergab sich nun der folgende lückenhafte Thatbestand: Der <Mann>Baron von Börte</Mann>, der <Mann>Vater</Mann> der " <Frau>Freifrau</Frau> ", war ein tiefverschuldeter <Mann>Edelmann</Mann> aus uraltem Hause. Das Schloß im Gebirge, in dessen Nähe <Mann>ich</Mann> mich jetzt befand, war ursprünglich nur ein Jagdhaus und zu dauerndem Wohnsitz nicht eingerichtet gewesen. Nachdem aber der <Mann>Baron</Mann>, ermattet vom Kampf mit dem Leben, seine übrigen Besitzthümer den Gläubigern preisgegeben hatte, opferte <Mann>er</Mann> auch seine Stellung bei Hof und in der Regierung, aus dem vollen Untergange nur eine unbedeutende Summe und das Jagdhaus rettend, in das <Mann>er</Mann> sich mit seiner <Frau>Tochter</Frau> zurückzog. Er war <Mann>Wittwer</Mann>; die <Frau>Tochter</Frau> zählte damals siebzehn Jahre. Wald und Felder gehörten zum Schloß. Der <Mann>Baron</Mann> war aber seiner edelmännischen Gewohnheit so müde geworden, daß <Mann>er</Mann> die Jagd verpachtete. Die Aecker ließ <Mann>er</Mann> bewirthschaften, von dem mitgebrachten Gelde das Haus wohnlich machen, -- und so lebten <Mann>Vater</Mann> und <Frau>Tochter</Frau> in zwar nicht durch Mangel, aber auch nicht durch Freuden gestörter Einsamkeit. Sie mochte zu dem Wesen beider Menschen wenig gepaßt haben. Denn war die <Frau>Tochter</Frau> in der Blüte ihrer Schönheit und schon deßhalb zum Genuß berechtigt, so war auch der <Mann>Vater</Mann> noch ein kräftiger <Mann>Mann</Mann>, und jede Bewegung von ihm hatte etwas vom ungeduldigen Löwen im Käfich jeder Schritt, mit dem <Mann>er</Mann> den Boden trat, schien zu sagen, daß die Zurückgezogenheit von der Welt eine erzwungene war, und Entrüstung darüber auszudrücken. Zwei Jahre dauerte diese Einsamkeit, dann wurde sie von einem <Mann>Manne</Mann> unterbrochen, den man Anfangs in der Gegend für einen <Mann>Landschaftsmaler</Mann> gehalten hatte. <Mann>Er</Mann> war aber dies nicht eigentlich, sondern ein <Mann>Kaufmann</Mann> von großem Vermögen. Nachdem <Mann>er</Mann> sich auf unbekannte Weise Zutritt in das sonst unzugängliche Schloß verschafft hatte, verließ <Mann>er</Mann> dasselbe eines Tages als <Mann>Bräutigam</Mann>. Nun kam <Mann>er</Mann> natürlich öfter und in kürzeren Zwischenräumen in die Gegend. Zuweilen kamen auch unmittelbar vor oder nach ihm beladene Saumthiere, welche Kisten schleppten, Geschenke von ihm, Bilder und andere kostbare Ausschmückungen der Gemächer. Die ganze Gegend wurde durch ihn auf einen erhöhten Ton des Wohlbehagens gestimmt. Das Glück machte ihn freigebig, drängte ihn, Andere glücklich zu machen. Und sein Glück war groß, das will sagen, seine Liebe zu der schönen <Frau>Braut</Frau>. Und auch <Frau>sie</Frau> machte aus ihrer Neigung kein Hehl. Wenn die Liebenden durch das Thal schritten, die verschlungenen Arme lösend und sich wie Kinder an den Händen fassend, dann lächelten Diejenigen, die sie sahen, unwillkürlich, als hätte sie ein eigenes Glück berührt. Auch der <Mann>Baron</Mann> hatte sein hartes, mißmuthiges Wesen aufgegeben und zeigte überall seine herzliche Beistimmung, seine väterliche Freude. Und wieder einmal, es war im Spätherbst, kam der glückliche junge <Mann>Bräutigam</Mann> zum Besuch seiner <Frau>Verlobten</Frau> in das Dorf. Wie gewöhnlich hielt <Mann>er</Mann> zu Pferde, nur mit einem Mantelsack ausgestattet, vor dem Wirthshaus. Es war aber diesmal schon tiefe Nacht, weil der <Mann>Postmeister</Mann> auf der ungefähr drei Meilen entfernten Station, der ihm stets das Reitpferd stellte, diesmal ein solches nicht so rasch zur Verfügung gehabt hatte, nachdem <Mann>er</Mann> einige Stunden früher einem fremden <Mann>Cavalier</Mann>, der mit seinem <Mann>Diener</Mann> in dieselbe Gegend gewollt, zwei Pferde hatte überlassen müssen. In so später Stunde konnte oder wollte der junge <Mann>Mann</Mann> sich nicht mehr unmittelbar auf das Schloß verfügen und mußte daher thatsächlich das Zimmer beziehen, das <Mann>er</Mann> sich übrigens bei jedem Besuche im Wirthshaus einräumen ließ, wenn <Mann>er</Mann> es auch niemals wirklich bewohnte. <Mann>Er</Mann> war aber so aufgeregt in liebender Ungeduld, daß <Mann>er</Mann> gar nicht an das Niederlegen dachte, sondern, nachdem <Mann>er</Mann> einige Augenblicke auf einem Sopha geruht, in Haus und Hof umherschlich, wie um irgend eine Beschäftigung zu finden, die seine Unruhe hätte beschwichtigen können. So gelangte <Mann>er</Mann> auch in das eheliche Schlafgemach des Hauses. Die <Frau>Wirthin</Frau>, die noch von ihrem letzten Wochenbett nicht aufgestanden war, lag bei dämmerndem Nachtlicht wach im Bette, und als <Frau>sie</Frau> seinen Tritt hörte, rief <Frau>sie</Frau> ihn freundschaftlich an. <Mann>Er</Mann> setzte sich auf den Stuhl an ihrem Bette, und froh, seinen gepreßten Empfindungen Luft machen, oder auch nur der <Frau>Geliebten</Frau> mit lauten Worten gedenken zu können, sprach <Mann>er</Mann> von seiner Liebe, seiner Freude, seiner Sehnsucht nach dem nächsten Morgen, nicht eingedenk, wie gering das Verständniß seiner <Frau>Zuhörerin</Frau> für den poetischen Ausbruch seiner Leidenschaft, wenn <Frau>sie</Frau> auch diese selbst mit dem Instinct des Volksherzen wohl zu würdigen verstand, noch weniger Darauf achtend, daß der daneben von den Mühen des Tages ausruhende <Mann>Eheherr</Mann> solche Melodiken mit einem nicht ganz dazu passenden orgelnden Nasen-Choral begleitete. Erst als sich in diesen Baß ein weiblicher Alt als zweite Stimme mischte, mochte der schwärmerisch <Mann>Liebende</Mann> zum Bewußtsein gekommen sein, daß <Mann>er</Mann> an seinem einsamen Zimmer einen ebenso guten Antheilnehmer finden könne. Sobald die ersten Bewegungen im Hause das Nahen des Frühroths anzeigten, begab sich der junge <Mann>Mann</Mann> auf den Weg nach dem Schlosse. Man konnte jetzt im Wirthshause sicher sein, ihn Tage lang, nämlich bis zu seiner Abreise, nicht wiederzusehen. Allein der Vormittag war noch nicht ganz verflossen, als man ihn bereits wieder auf das Wirthshaus zuschreiten sah, langsam, wankend, gesenkten Hauptes, nur zuweilen aufblickend, als müßte <Mann>er</Mann> ergründen, wo er sich befinde. Bei seinem Eintritt in das Haus sah man Todesblässe auf seiner Stirne und seinen Wangen. Mechanisch schritt <Mann>er</Mann> wieder nach dem Zimmer der <Frau>Wirthin</Frau>, warf sich auf denselben Stuhl, auf dem <Mann>er</Mann> sich einige Stunden früher so glücklich gefühlt hatte, und vielleicht war es die blitzartige Erkenntniß dieses Contrastes was seine Erstarrung löste: <Mann>er</Mann> brach in krampfhaftes Schluchzen aus und weinte Thränenströme. Erst die immer drängenderen Fragen der <Frau>Wirthin</Frau> und das Ansammeln der Hausleute um ihn mochten ihn ahnen lassen, daß <Mann>er</Mann> Menschen ein Schauspiel gebe, denen <Mann>er</Mann> sich nicht enthüllen wollte, oder die ihn nicht fassen konnten. Wie flüchtend eilte <Mann>er</Mann> auf sein Zimmer, in welchem <Mann>er</Mann> sich bis zum Abend verschloß. Am Abend verfügte <Mann>er</Mann> sich wieder auf das Schloß, kehrte gleich niedergeschlagen zurück und ließ zwei neue Kerzen auf sein Zimmer bringen. Es hatte den Anschein, daß <Mann>er</Mann> die ganze Nacht schrieb, wenn <Mann>er</Mann> nicht laut mit sich selbst sprach. Nachdem <Mann>er</Mann> des andern Tages abermals vom Schloß zurückgekehrt war, ohne daß sich in seinem Aussehen oder seiner Stimmung etwas geändert hatte, befahl <Mann>er</Mann> sein Pferd zu satteln. <Mann>Er</Mann> beschenkte die Leute mit Geld, mit Sachen, nicht wie sonst im überschwänglichen Drang, so viel als möglich von seinem Glücke mitzutheilen, sondern sichtlich nur, um so viel es anging von den Dingen dieser Welt los zu werden. Dann eilte <Mann>er</Mann> ohne Abschiedswort davon, und man sah ihn erst etwa ein Jahr später wieder, als der <Mann>Freiherr von Börte</Mann> gestorben und begraben war. Da schien der junge <Mann>Mann</Mann> einen verzweifelten Versuch zu machen, sich seiner ehemaligen <Frau>Braut</Frau> wieder zu nähern. Als dies aber vergebliche Mühe blieb, schied <Mann>er</Mann>, um nicht mehr wiederzukehren. Begreiflicherweise hatte der räthselhafte Vorgang in der ganzen Gegend großes Aufsehen erregt und die lebhafteste Neugier nach der Erklärung desselben angefacht. Was man jedoch aus den in halber Geistesabwesenheit ausgestoßenen Aeußerungen des jungen <Mann>Mannes</Mann> und aus den Berichten der im Schlosse Bediensteten zusammenstellte, war wenig. Dennoch schien es zur Erklärung vollkommen auszureichen. Die <Frau>Tochter</Frau> des <Mann>Freiherrn von Börte</Mann> hatte ganz einfach ihren <Mann>Bräutigam</Mann> nicht mehr sehen wollen, als <Mann>er</Mann> sich am Morgen nach der im Wirthshaus durchwachten Nacht im Schlosse eingefunden hatte. Vergebens waren die Fragen, Bitten, Beschwörungen und Thränen, nicht bloß ihres <Mann>Geliebten</Mann>, auch ihres <Mann>Vaters</Mann>, der von dem unbegreiflichen Verhalten nicht minder erschreckt, ebenfalls keinen Grund dafür anzugeben wußte. Das <Frau>Fräulein</Frau> gab fest und bestimmt den Entschluß zu erkennen, das Verhältniß als gelöst zu betrachten und den <Mann>Bräutigam</Mann> niemals mehr sehen zu wollen, und ein anderes Wort als die stete Wiederholung dieses gänzlich unerklärlichen Ausspruchs war dem <Frau>Mädchen</Frau> nicht abzugewinnen. Gerade aber der Mangel einer faßbaren Ursache solchen Verhaltens, nachdem die beiderseitige große Liebe der Verlobten und ihre bisherige selige Eintracht keinem Zweifel unterworfen werden konnte, schnitt alle Vermuthungen und Gerüchte ab und rief die Annahme hervor, die Alles zu erklären schien: daß bei dem <Frau>jungen</Frau>, schönen <Frau>Mädchen</Frau> eine plötzliche Geistesstörung eingetreten wäre. Nichts jedoch in dem ferneren Verhalten der <Frau>Freiherrntochter</Frau> schien für die schreckliche Annahme eine Bestätigung zu bieten, wenn man diese nicht in der außerordentlichen Liebe zur Einsamkeit finden wollte. Seit dem Tode ihres <Mann>Vaters</Mann> und dem letzten vergeblichen Annäherungsversuch des jungen <Mann>Mannes</Mann> verließ <Frau>Frau von Börte</Frau>, wie man sich längst gewöhnt hatte das <Frau>Fräulein</Frau> zu nennen, vielleicht zur Abkürzung des Wortes " <Frau>Freifrau</Frau> ", im Sommer niemals ihre Behausung, sondern beschränkte ihre Spaziergänge auf den Schloßgarten, dessen Pflege <Frau>sie</Frau> mit der sorgsamsten Aufmerksamkeit überwachte. Im Winter erging <Frau>sie</Frau> sich auch zuweilen im nahen Walde, so weit der Schnee es zuließ, und stieg häufig in das Dorf nieder, wo <Frau>sie</Frau> die Kranken und die Armen besuchte und sich dem Geringsten gleich stellte, so daß nur die Liebe und Verehrung, die ihr entgegengebracht wurden, sie als eine Höhere erscheinen ließen. Dabei war <Frau>sie</Frau> matronenhaft gekleidet und mußte wohl auch mit dem Glück der Jugend, von welchem <Frau>sie</Frau> sich so plötzlich abgetrennt hatte, diese selbst verloren haben, da die <Frau>Wirthin</Frau> sie im Gespräch mit mir ein " alt <Frau>Weibele</Frau> " genannt hatte. Das war Alles, was <Mann>ich</Mann> mir an Thatsachen aus der langen Erzählung der <Frau>Wirthin</Frau> zusammenstellen konnte. IV. Was mich am nächsten Morgen weckte, war ein greller weißer Schimmer vor den Augen. Durch das vorhanglose Fenster der Bauernstube schimmerte unter blauem Himmel und goldenem Sonnenlicht der Schnee, der über Nacht reichlich gefallen war, die ganze Landschaft wie zur Feier des heiligen Christfestes mit einem reinlichen, weißen Tischtuch bedeckend. Seelenvergnügt sprang <Mann>ich</Mann> in die Höhe, eilig kleidete <Mann>ich</Mann> mich an, um nur der Wonne im Freien sogleich theilhaftig zu werden. Solche Ungeduld an einem 24 December mag einem eingebornen <Mann>Städter</Mann> seltsam vorkommen, der seinen Naturgenuß in Landpartieen während der heißen Jahreszeit erschöpft. Allein ich bin eben Einer " vom Lande ". Bald stieg <Mann>ich</Mann> wie mit beschwingtem Schritte aufwärts, wo nur die Bergpfade gangbar waren, ohne in der nivellirenden Schneefläche ein besonderes Ziel ins Auge fassen zu können, oder mich sonderlich um eines zu kümmern. Es war windstill und sonnig; das jungfräuliche Knirschen des Schnee s unter dem Fuß, der ihn zum erstenmal berührte, spornte die Kraft des Gehens an, und der Kälte den erhöhten Blutumlauf durch die eigene Bewegung entgegenzusetzen, war eine unvergleichliche Erquickung. <Mann>Ich</Mann> weiß nicht, wie lange <Mann>ich</Mann> kletterte und wie lange <Mann>ich</Mann> noch geklettert wäre, wenn nicht plötzlich eine Art physischen Heimwehs mich überfallen hätte. Dies Heimweh war nichts weiter als Hunger, aber ein wahrer Kuhreigen des Magens, ein Hunger, wie <Mann>ich</Mann> ihn, seit <Mann>ich</Mann> von meiner Heimath und von meiner Jugend geschieden war, nicht mehr verspürt hatte. Nun wußte <Mann>ich</Mann> zwar, daß <Mann>ich</Mann> den Rückweg zu suchen, aber nicht, wie <Mann>ich</Mann> ihn zu finden hatte. Das Einfachste war freilich, mich umzudrehen und abwärts zu steigen. Allein schon nach wenigen Augenblicken erkannte <Mann>ich</Mann> von der Gegend, in welcher alle Unterschiede verschneit waren, wenigstens soviel, daß <Mann>ich</Mann> mich nicht auf demselben Wege befand, auf welchem <Mann>ich</Mann> in die Höhe gekommen war. Gleichviel! dachte <Mann>ich</Mann>, wenn <Mann>ich</Mann> auch statt meines Wirthshauses nur irgend einen Rauch finde, der anzeigt, daß gekocht wird. Und munter niederschreitend gelangte <Mann>ich</Mann> auf einen Boden, der mir nach und nach merkbare Unterschiede von den bisher betretenen Wald - und Bergpfaden zeigte. Er war sichtlich besonders geglättet und geebnet worden, und die dürren, schneebelasteten Zweige und Stämme der Anpflanzungen an seinen Seiten wiesen auf eine veränderte und offenbar durch Kunst herbeigeführte Vegetation hin. Der Gedanke lag nahe, daß <Mann>ich</Mann> mich in das Besitzthum der <Frau>Frau von Börte</Frau> verirrt hatte. Jetzt erst dachte <Mann>ich</Mann> wieder an die geheime Mission, die <Mann>ich</Mann> mir beim Antritt meiner Winterreise selbst auferlegt hatte. Doch verwarf <Mann>ich</Mann> in der Erinnerung, daß <Frau>Frau von Börte</Frau> nicht als völlig zurechnungsfähig zu betrachten sein dürfte, jeden Gedanken an die Erwerbung des Bildes. Dennoch durchzuckte mich ein Gefühl eigenthümlicher Erwartung, als <Mann>ich</Mann> plötzlich aus noch ziemlicher Ferne eine <Genderneutral>Gestalt</Genderneutral> mir entgegenkommen sah, welche ganz der mir von der <Frau>Wirthin</Frau> geschilderten Erscheinung der <Frau>Frau von Börte</Frau> 
        </body>
    </text>
</TEI>