<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xml:id="ger000003" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Kammersänger</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Frank</forename>
            <surname>Wedekind</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q57619</idno>
          <idno type="pnd">118629867</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:x39r.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Frank Wedekind: Werke in drei Bänden. Herausgegeben und eingeleitet von Manfred
              Hahn, Berlin und Weimar: Aufbau, 1969.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="der_hoteldiener" sex="MALE">
            <persName>Der Hoteldiener</persName>
            <persName type="variant">Der Bediente</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_liftjunge" sex="MALE">
            <persName>Der Liftjunge</persName>
          </person>
          <person xml:id="gerardo" sex="MALE">
            <persName>Gerardo</persName>
          </person>
          <person xml:id="miss_coeurne" sex="FEMALE">
            <persName>Miss Cœurne</persName>
          </person>
          <person xml:id="duehring" sex="MALE">
            <persName>Dühring</persName>
          </person>
          <person xml:id="helene" sex="FEMALE">
            <persName>Helene</persName>
          </person>
          <person xml:id="mueller" sex="MALE">
            <persName>Müller</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2019-01-03">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1899">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1899">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1897">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000003" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56256400"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Frank Wedekind</head>
        <head>Der Kammersänger</head>
        </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Gerardo, k.k. Kammersänger.</castItem>
          <castItem>Frau Helene Marowa.</castItem>
          <castItem>Professor Dühring.</castItem>
          <castItem>Miss Isabel Cœurne.</castItem>
          <castItem>Müller, Hotelwirt.</castItem>
          <castItem>Ein Hoteldiener.</castItem>
          <castItem>Ein Liftjunge.</castItem>
          <castItem>Eine Klavierlehrerin.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <head>Szenerie</head>
        <p>Salonähnliches Zimmer im Hotel.</p>
        <p>Mitteltür, Seitentüren. Links vorn ein Fenster mit schweren, geschlossenen Gardinen. Rechts ein Flügel.</p>
        <p>Hinter dem Flügel ein japanischer Paravent, der den Kamin deckt.</p>
        <p>Große, offene Koffer stehen umher, riesige Lorbeerkränze liegen über die Fauteuils gelehnt.</p>
        <p>Eine Unmenge Blumenbuketts stehen im Zimmer verteilt.</p>
        <p>Ein Stoß Buketts liegt aufeinander-geschichtet auf dem Flügel.</p>
        <p>Rechts und links vom Zuschauer aus.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt</head>
        <stage>Ein Hoteldiener, dann ein Liftjunge.</stage>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>kommt und packt und klopft mit einem Arm voll Kleider aus dem Nebenzimmer und sie in einen der großen Koffer . Da es , sich aufrichtend</stage>
          <p>Na? – – Herein!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>EIN LIFTJUNGE.</speaker>
          <p>Es ist ein Frauenzimmer unten, ob der Herr Kammersänger zu Hause sei.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Ist nicht zu Hause.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>geht und kommt und klopft ins Nebenzimmer und mit einem Arm voll Kleider zurück . Da es , die Kleider weglegend und zur Tür gehend</stage>
          <p>Na, wer ist denn das wieder? <stage>Öffnet die Tür und nimmt drei oder vier große Buketts entgegen, kommt damit nach vorn und legt sie vorsichtig auf den Flügel; macht sich wieder daran, den Koffer zu packen; es klopft, er geht zur Tür und öffnet, nimmt eine Handvoll Briefe in allen Farben in Empfang, kommt damit nach vorn und mustert die Adressen.</stage> »Mister Gerardo.« – »Herrn Kammersänger.« – »Monsieur Gerardo.« – »Gerardo Esqu.« – »Hochwohlgeboren Herrn.« Das ist das Kammermädchen! – »Herrn k.k. Kammersänger.« – <stage>Legt die Briefe in eine Schale und packt weiter.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt</head>
        <stage>Gerardo, der Hoteldiener, später der Liftjunge.</stage>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Sie haben noch nicht fertig gepackt? – Wie lange brauchen Sie denn zum Packen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Gleich bin ich fertig, Herr Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber rasch. Ich habe noch zu tun. Lassen Sie sehen. <stage>In einen der Koffer langend.</stage> Du barmherziger Himmel! Wissen Sie nicht, wie man eine Hose zusammenlegt? <stage/> Nennen Sie das Packen? – Sehen Sie, da können Sie noch was lernen von mir. Sie müßten das doch besser wissen als ich. So nimmt man eine Hose. Dann hakt man hier oben zu. Dann nimmt man diese beiden Knöpfe. Sehen Sie diese Knöpfe hier, auf die kommt es an; dann – – zieht man die Hose straff. So! So! – Und dann legt man sie in – zwei – – Teile – zusammen. Sehen Sie, so! So behält die Hose ihre Fasson, und wenn sie hundert Jahr alt wird!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>sagt sehr ehrfurchtsvoll, mit niedergeschlagenen Augen.</stage>
          <p>Herr Kammersänger sind ja vielleicht einmal Schneider gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Was?! – Das gerade nicht – Dummkopf!! <stage>Ihm die Hose gebend.</stage> Da, packen Sie ein, aber etwas rasch.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>sagt über den Koffer gebeugt.</stage>
          <p>Es sind auch noch Briefe angekommen für Herrn Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt nach rechts gehend.</stage>
          <p>Ja, ich habe sie schon gesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Und Blumen!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ja, ja. – – <stage>Er nimmt die Briefe aus der Schale und wirft sich vor dem Flügel in einen Faulteuil.</stage> – Machen Sie jetzt nur um Gottes willen, daß Sie fertig werden!</p>
          <stage>Der Bediente ins Nebenzimmer ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>öffnet und durchfliegt und zerknittert und wirft und liest die Briefe , sie mit strahlendem Lächeln , sie und sie unter den Sessel . In einem der Briefe er laut</stage>
          <p>»... Ihnen, meinem Gotte gehören! Für mein ganzes Leben mich unendlich glücklich machen, wie wenig Sie das kostet! Bedenken Sie ...« <stage>Dann für sich.</stage> Allmächtiger Himmel! Ich soll morgen abend in Brüssel den Tristan singen und weiß nicht eine Note mehr! – Nicht eine Note! – <stage>Nach der Uhr sehend.</stage> Halb vier. – Noch dreiviertel Stunden. – <stage>Da es klopft.</stage> Herrrrrein!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>sagt einen Korb Champagner hereinschleppend.</stage>
          <p>Ich soll das dem Herrn Kammersänger ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Was? – Wer ist unten?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE.</speaker>
          <p>Ich solle das dem Herrn Kammersänger aufs Zimmer stellen.</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sich erhebend.</stage>
          <p>Was hast du denn? <stage>Ihm den Korb abnehmend.</stage> Danke.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt den Korb nach vorn schleppend.</stage>
          <p>Du barmherziger Gott, was soll ich damit anfangen! <stage>Liest die beigelegte Karte und ruft.</stage> Georg!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>sagt den Arm voll Kleider, aus dem Nebenzimmer.</stage>
          <p>Es ist das letzte, Herr Kammersänger. <stage>Verteilt es in die verschiedenen Koffer und schließt sie.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Gut. – Ich bin für niemanden hier!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Weiß ich, Herr Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Für niemanden!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Herr Kammersänger können ruhig sein. <stage>Ihm die Kofferschlüssel gebend.</stage> Die Schlüssel, Herr Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt die Schlüssel einsteckend.</stage>
          <p>Für niemanden!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Die Koffer werden sofort heruntergetragen.</p>
          <stage>Will gehen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Warten Sie ...</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE</speaker>
          <stage>sagt und kommt zurück</stage>
          <p>Herr Kammersänger ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und gibt ihm ein Trinkgeld</stage>
          <p>Für niemanden!!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER BEDIENTE.</speaker>
          <p>Danke gehorsamst. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt</head>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>allein, nach der Uhr sehend.</stage>
          <p>Ein halbe Stunde. <stage>Sucht den Klavierauszug des »Tristan« unter den Blumen auf dem Piano hervor und singt auf und ab gehend mit halber Stimme.</stage></p>
          <lg>
            <l>»Isolde! Geliebte! Bist du mein?</l>
            <l>Hab ich dich wieder? Darf ich dich fassen?«</l>
          </lg>
          <stage>Räuspert sich, greift zwei Terzen auf dem Flügel und beginnt von neuem.</stage>
          <lg>
            <l>»Isolde! Geliebte! Bist du mein?</l>
            <l>Hab ich dich wieder? ...«</l>
          </lg>
          <p><stage>Räuspert sich.</stage> Das ist eine infernalische Luft hier! – <stage>Singt.</stage></p>
          <l/>
          <p>Mir liegt etwas wie Blei auf den Nerven! – Luft! Luft! <stage>Geht nach links und sucht an den Gardinen die Zugschnur.</stage> Wo ist denn das? – Auf der anderen Seite. – Hier! <stage>Zieht rasch die Gardinen auf und wendet, da er Miß Cœurne vor sich sieht, in einer Art gelinder Verzweiflung den Kopf zurück.</stage> – Allgütige Vorsehung!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt</head>
        <stage>Miß Cœurne. Gerardo.</stage>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt und sechzehn Jahr, in halblangem Kleid, offenem, blonden Haar, einen Strauß roter Rosen in der Hand, spricht mit englischem Akzent, Gerardo klar in die Augen sehend</stage>
          <p>Ich bitte, schicken Sie mich nicht fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Was soll ich denn anders mit Ihnen tun? Ich habe Sie, weiß der Himmel, nicht gebeten, hierherzukommen. Sie sind ungerecht, mein Fräulein, wenn Sie mir das übelnehmen wollen, aber morgen abend muß ich singen! Ich gestehe Ihnen offen, ich glaubte diese halbe Stunde für mich zu haben. Ich habe eben noch extra den Auftrag erteilt, niemanden, wer es auch sein möge, zu mir hereinzulassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt vortretend.</stage>
          <p>Schicken Sie mich nicht fort. Ich habe Sie gestern als Tannhäuser gehört, und ich bringe Ihnen nur diese Rosen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und? – – Na? – – Und?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Mich! – – Ich weiß nicht, sag ich es recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und faßt die Lehne eines Sessels, nach kurzem Kampfe, den Kopf schüttelnd</stage>
          <p>Wer sind Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Miß Cœurne.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>So – ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Ich bin noch sehr dumm.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das weiß ich. Aber kommen Sie, mein Fräulein – <stage>Sich in einen Fauteuil setzend und sie zwischen seine Knie ziehend.</stage> –, sprechen wir ein ernstes Wort, wie Sie es in </p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Zweiundzwanzig.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Sie sind sechzehn, höchstens siebzehn. Sie machen sich einige Jahre älter, um begehrenswerter für mich zu erscheinen. – Nun? – Sie sind noch sehr dumm. Und ich habe in meiner Eigenschaft als Künstler doch wahrhaftig nicht die Pflicht, Ihnen, mein Fräulein, über Ihre Dummheit hinwegzuhelfen! Nehmen Sie mir das nicht übel. – Nun? Warum starren Sie jetzt vor sich hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Ich habe gesagt, daß ich noch sehr dumm bin, weil man das hier in Deutschland bei einem jungen Mädchen hochschätzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich bin nicht Deutscher, mein Kind, aber trotzdem ...</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Nun? – – Ich bin gar nicht so dumm.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich bin auch schließlich kein Kindermädchen! – Der Ausdruck ist falsch, ich fühle es, denn – Sie sind allerdings kein Kind mehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Nein! – Gott sei Dank! – Jetzt nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber sehen Sie, mein wertes Fräulein – Sie haben Lawn-Tennis-Partien, Sie haben Skating-Klubs, Sie können radfahren, Sie können mit Ihren Freundinnen Bergpartien machen, Sie können schwimmen, reiten, tanzen. Sie haben jedenfalls alles, was sich ein junges Mädchen wünschen kann. <span>Warum, mein Fräulein, kommen Sie denn dann zu
              mir?!</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Weil mir das alles abscheulich ist und weil ich es furchtbar langweilig finde.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Da haben Sie recht; das will ich Ihnen gar nicht bestreiten. Ich selber, das muß ich Ihnen offen gestehen, ich kenne das Leben von einer anderen Seite. Aber, mein Kind, ich bin ein Mann und bin sechsunddreißig Jahre alt. Für Sie kommt auch die Zeit, wo Sie Anspruch auf einen höheren Lebensinhalt haben. Werden Sie zwei Jahre älter, dann findet sich gewiß jemand für Sie, und Sie brauchen sich nicht bei mir hier, bei jemandem, der – Sie nicht hergebeten hat und den Sie nicht</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>atmet schwer.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Nun? – Haben Sie aufrichtigen, herzlichen Dank für Ihre Rosen! – <stage>Ihr die Hand drückend.</stage> Wollen Sie sich für heute damit zufrieden geben?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Ich habe an einen Herrn noch nie gedacht, so alt ich bin, bis ich Sie gestern auf der Bühne als Tannhäuser gesehen habe. – – Und ich verspreche Ihnen auch ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Oh, versprechen Sie mir nichts, mein Kind! Was kann mir das gelten, was Sie mir jetzt versprechen wollen? Der Nachteil wäre einzig auf Ihrer Seite. – Sie sehen, ich rede mit Ihnen, wie der liebevollste Vater nicht liebevoller reden kann. Danken Sie Gott, daß Sie mit Ihrer Unbesonnenheit nicht einem andern Künstler in die Hände gefallen sind. <stage>Drückt ihr die Hand.</stage> Ziehen Sie für Ihr Leben eine Lehre daraus und lassen Sie sich das genügen.</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt ihr Taschentuch vor dem Gesicht, mehr für sich, aber ohne Tränen.</stage>
          <p>Bin ich so häßlich!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Häßlich? – Häßlich sind Sie doch deswegen nicht! – Sie sind jung und Sie sind unbesonnen! <stage>Erhebt sich nervös, geht nach rechts, kommt zurück, legt den Arm um ihre Taille und ergreift ihre Hand.</stage> Hören Sie mich, mein Kind! Sind Sie denn darum häßlich, weil ich zu singen habe, weil ich Künstler bin von Beruf! – Da heißt es gleich, ich bin häßlich, ich bin häßlich; ich kann hinkommen, wo ich will! Wenn ich eben auf dem Sprung bin, abzureisen, und morgen abend den Tristan ...! Verstehen Sie mich nicht falsch, aber ich bin, weil ich singe, doch wirklich nicht verpflichtet, Ihnen Ihre Jugendfrische und Ihre Schönheit zu bestätigen. Sind Sie deswegen häßlich, mein Kind? Appellieren Sie an andere Männer, die weniger angestrengt sind! Können Sie mir zutrauen, mein Fräulein, daß ich Ihnen je in meinem Leben so etwas sagen würde!</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Sagen, das nicht, aber denken.</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber sagen Sie mir doch, bitte, das eine! Fragen Sie nicht nach meinen Gedanken Ihnen gegenüber; die kommen hier in diesem Augenblick nicht im geringsten in Betracht. Ich versichere Sie und bitte Sie, es mir auf mein Wort als Künstler zu glauben, weil ich ehrlich mit Ihnen rede: Ich bin <span>leider</span><span>leiden</span><stage>Sie musternd, aber mit Würde.</stage> Und Sie, mein Kind, Sie tun mir aufrichtig <span>leid</span><span>Zeit</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sinkt in einen Sessel, bedeckt ihr Gesicht und weint.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt auf der Lehne ihres Sessels, über sie gebeugt, freundlich.</stage>
          <p>Sie versündigen sich, mein Kind, wenn Sie darüber weinen, daß Sie noch jung sind. Das ganze Leben liegt vor Ihnen. Gedulden Sie sich. Schätzen Sie sich vielmehr glücklich. Wie gerne begänne unsereiner – auch wenn er als Künstler lebt, gleichviel – alles das noch einmal von vorn! – Seien Sie, bitte, nicht undankbar dafür, daß Sie mich gestern gehört. Erlassen Sie mir dieses <span>traurige Nachspiel</span><span>lieb</span></p>
          </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>erhebt und trocknet sich , ihre Tränen</stage>
          <p>Ich kann es mir gar nicht denken, daß ein anderes Mädchen so würde getan haben wie ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sie gegen die Tür dirigierend.</stage>
          <p>Ganz recht, mein Kind ...</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt sich sanft sträubend, unter Schluchzen.</stage>
          <p>Wenigstens nicht – wenn ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wenn mein Diener nicht unten stände!</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt wie oben.</stage>
          <p>– wenn –</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wenn das Mädchen so hübsch und jugendfrisch ist wie Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt wie oben.</stage>
          <p>– wenn –</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wenn es mich nur ein einziges Mal als Tannhäuser gehört hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt mit erneutem Anfall.</stage>
          <p>Wenn es <span>so anständig</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt auf den Flügel deutend.</stage>
          <p>Dann sehen Sie sich, mein Kind, zum Abschied die Blumen an. Sei Ihnen das eine Warnung für den Fall, daß Sie sich noch einmal versucht fühlen, sich in einen Sänger zu verlieben. Sehen Sie, wie frisch das noch alles ist. Ich lasse sie verwelken, zugrunde gehen oder – schenke sie dem Portier. Und sehen Sie diese Briefe. <stage>Nimmt eine Handvoll Briefe aus der Schale.</stage> Ich kenne keine der Schreiberinnen; seien Sie ganz außer Sorge. Ich überlasse sie ihrem Schicksal. Was will ich anderes tun! Aber, glauben Sie mir, <span>jede</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt bittend.</stage>
          <p>Well, ich will mich nicht ein zweites Mal verbergen. – Ich will es nicht wieder tun ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber meine Zeit, mein Kind! Wenn ich nicht im Begriff wäre, abzureisen! Ich habe Ihnen ja schon gesagt, daß Sie mir leid tun! Aber in fünfundzwanzig Minuten geht mein Zug. Was wollen Sie denn da noch!</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Einen Kuß.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sich hoch aufrichtend.</stage>
          <p>Von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Yes.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und sie um die Taille haltend, mit Würde, aber freundlich</stage>
          <p>Sie entwürdigen die Kunst, mein Kind. Sind Sie wirklich der Ansicht, daß man meine Person <span>deshalb</span><span>keuschen Göttin</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das sehe ich. Ich will Ihnen, nur um nicht unmenschlich zu sein, mein Bild schenken. Geben Sie mir Ihr Wort, daß Sie mich dann verlassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>Yes.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Gut. <stage>Geht hinter den Tisch, eine seiner Photographien unterschreibend.</stage> Versuchen Sie doch, sich für die <span>Oper</span><span>Männer</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE</speaker>
          <stage>sagt für sich.</stage>
          <p>Ich bin noch zu jung.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Opfern Sie sich der <span>Musik</span><stage>Kommt nach vorn und gibt ihr die Photographie.</stage> Sie sind noch zu jung, aber – es gelingt Ihnen vielleicht doch. Sehen Sie in mir keinen berühmten Sänger, sondern das unwürdige <span>Werkzeug</span><span>Meisters</span></p>
        </sp>
        <sp who="#miss_coeurne">
          <speaker>MISS CŒURNE.</speaker>
          <p>I thank you.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>drückt und kommt und nimmt und geht und klopft geleitet sie hinaus und beim Hinausgehen die Klingel . Er zurück und den Klavierauszug zur Hand ; nach links . – Es</stage>
          <p>Herein!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt</head>
        <stage>Gerardo. Der Hoteldiener.</stage>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER</speaker>
          <stage>sagt keuchend und atemlos eintretend.</stage>
          <p>Befehlen, Herr – Kammersänger ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Stehen Sie am Haustor?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER.</speaker>
          <p>Augenblicklich nicht.</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das merk ich – Dummkopf! Aber Sie lassen niemanden herauf?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER.</speaker>
          <p>Es waren drei Damen da und fragten nach Herrn Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Unterstehen Sie sich nicht, eine heraufzulassen – sage sie, was sie wolle!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER.</speaker>
          <p>Und dann sind die Briefe gekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ja – schon gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER</speaker>
          <stage>legt die Briefe in die Schale.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>– Unterstehen Sie sich nicht, eine heraufzulassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER</speaker>
          <stage>sagt in der Tür.</stage>
          <p>Sehr wohl, Herr Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und wenn sie Ihnen eine lebenslängliche Leibrente dafür aussetzen will!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER.</speaker>
          <p>Sehr wohl. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt</head>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt allein, versucht zu singen.</stage>
          <l>»Isolde! Geliebte! – Bist du ...«</l>
          <p>Ich begriffe es, wenn die Frauen meiner endlich satt würden! – Aber die Welt hat ihrer so viele! – Und ich bin allein. – Jeder trägt sein Joch und muß es tragen! – <stage>Geht ans Piano und schlägt zwei Terzen an.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt</head>
        <stage>Gerardo. Professor Dühring. Dann eine Klavierlehrerin. Prof. Dühring, siebzig Jahre alt, ganz in Schwarz, langer, weißer Bart, weingerötete Adlernase, goldene Brille, Gehrock und Zylinder, eine Opernpartitur unter dem Arm, tritt ein, ohne anzuklopfen.</stage>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sich zurückwendend.</stage>
          <p>Was wollen Sie!!</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Herr Kammersänger, ich – ich habe ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wie kommen Sie hier herein!</p>
          </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ich habe zwei Stunden unten auf dem Trottoir gelauert, Herr Kammersänger.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sich besinnend.</stage>
          <p>Ach, Sie sind ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Zwei volle Stunden habe ich unten auf dem Trottoir gestanden. Was soll ich anderes tun!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber liebster, bester Herr, ich habe keine Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ich will Ihnen jetzt nicht die ganze Oper durchspielen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich habe auch gar keine Zeit mehr dazu ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Sie haben keine Zeit! Was soll ich denn sagen! Sie sind dreißig Jahre alt. Sehen Sie, Sie haben Glück gehabt in der Kunst. Sie können sich ausleben noch ein ganzes Leben lang, das vor Ihnen liegt. Hören Sie sich nur Ihre Rolle in der Oper an. Sie haben es mir doch versprochen, als Sie herkamen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Was hilft mir das! Ich bin nicht mein eigener Herr ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ich bitte Sie, ich bitte Sie, mein Herr, ich bitte Sie! Sehen Sie, hier liegt ein Greis vor Ihnen, auf den Knien, der nichts anderes auf der Welt gekannt hat als seine Kunst. Ich weiß, was Sie mir entgegnen, als junger Mann, der wie auf Engelsschwingen emporgehoben ward. Man darf das Glück nicht suchen, wenn es einen finden soll. Glauben Sie, wenn man fünfzig Jahre lang nur <span>einen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt verzweifelt.</stage>
          <p>Ich bin machtlos ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Sehen Sie, mein lieber Herr, die Tyrannen des Altertums, Sie wissen, die ihre Sklaven zu ihrer Unterhaltung langsam zu Tode foltern ließen, das waren Kinder, </p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich begreife Sie ja vollkommen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sucht und wiederholt während ihn Gerardo mehrmals vergeblich zu unterbrechen , ihm durch das Zimmer folgend und ihm den Weg zur Tür vertretend</stage>
          <p>Sie begreifen mich nicht. Sie können mich nicht begreifen. Wo hätten Sie denn die Zeit hernehmen wollen, um mich zu begreifen. Fünfzig Jahre fruchtloser Arbeit, mein Herr, begreifen sich nicht, wenn man ein Lieblingskind des Glückes ist wie Sie. Aber ich will Ihnen ein annäherndes Verständnis zu geben suchen. Sehen Sie, ich bin zu alt, um mir noch das Leben zu nehmen. Das tut man mit fünfundzwanzig Jahren, und da habe ich es versäumt. Ich muß jetzt zu Ende leben, ich habe die sichere Hand nicht mehr. Aber was man in meinem Alter noch tut? Sie fragen mich, wie ich hier hereingekommen. Sie haben Ihren Diener vor die Hoteltür gestellt. Ich habe nicht versucht, vorbeizuschlüpfen, ich weiß seit fünfzig Jahren, daß er mir sagt: der Herr ist nicht zu Hause. Aber ich habe zwei Stunden im Regen mit meiner Partitur hier unten an der Hausecke gestanden, bis er für einen Augenblick hinaufging. Da bin ich ihm nachgegangen, und während Sie hier drinnen mit ihm sprachen, hielt ich mich auf der Treppe verborgen – <span>wo</span><span>meinem</span><span>Ihren</span><span>Hermann</span><span>Siegfried</span><span>Florestan</span><span>Hermann</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>gelehnt und scheint und trommelt und orientiert und reckt und zieht und führt hat sich schließlich an den Kamin und , während er mit der Rechten auf der Marmorplatte , etwas hinter dem Paravent zu bemerken . Nachdem er sich neugierig , er plötzlich die Hand aus und eine Klavierlehrerin in grauer Toilette hervor , die er , mit vorgestreckter Faust am Kragen haltend , vor dem Flügel durch zur Mitteltür . Nachdem er die Tür hinter ihr geschlossen , zu Dühring</stage>
          <p>Bitte, sprechen Sie ruhig weiter!</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Sehen Sie, es werden alljährlich zehn schlechte Novitäten aufgeführt, die nach der zweiten Vorstellung unmöglich geworden sind, und alle zehn Jahre einmal eine gute, die sich hält. Und diese <span>Oper ist</span><span>ist</span><span>ist</span><span>Markte</span><span>National-Theater</span><stage>Sehr leidenschaftlich.</stage> und wenn Sie kein völliger Unmensch sind, wenn das Glück nicht die letzte Spur künstlerischen Mitempfindens in Ihnen ertötet hat, dann können Sie mich nicht unerhört lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich werde Ihnen in acht Tagen Bescheid sagen. Ich werde Ihre Oper durchspielen. Geben Sie sie mir mit.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Dazu bin ich zu alt, Herr Kammersänger. In acht Tagen, nach Ihrer Zeitrechnung, liege ich längst unter dem Boden. Das habe ich zu oft erlebt. <stage>Mit der Faust auf den Flügel schlagend.</stage> Hic Rhodus, hic salta! Sehen Sie, vor fünf Jahren wende ich mich an unseren Intendanten, den Grafen Zedlitz. Was bringen Sie mir, mein liebster, bester Herr Professor? – Eine Oper, Exzellenz. – So, Sie haben eine neue Oper geschrieben. Das ist ja prächtig. – Exzellenz, ich habe keine neue Oper geschrieben. Ich habe eine alte Oper geschrieben. Ich habe die Oper vor dreizehn Jahren geschrieben. – Es war nicht diese hier, es war meine »Maria de' Medici«. – Aber warum bringen Sie sie uns denn nicht her? Wir suchen ja was Neues. Wir können uns ja mit dem Alten nicht länger durchschwindeln. Mein Sekretär reist an allen Bühnen herum, ohne daß er was findet, und Sie, der Sie hier leben, Sie entziehen uns Ihre Produktion in vornehmer Weltverachtung! – Exzellenz, sage ich, ich entziehe niemandem etwas, der Himmel ist mein Zeuge. Ich habe die Oper vor dreizehn Jahren Ihrem Vorgänger, dem Grafen Tornow, eingereicht und mußte sie nach drei Jahren selber wieder von der Intendanz abholen, ohne daß jemand einen Blick hineingetan hätte. – Aber so lassen Sie sie uns doch hier, bester Herr Professor. In acht Tagen spätestens haben Sie Bescheid. – Und dabei nimmt er mir meine Partitur unter dem Arm weg und feuert sie – schrumm! – unten in die unterste Tischlade hinein, und da liegt sie noch heute! Da liegt sie noch heute, mein Herr! Ich weißhaariges Kind sage <stage>Schluchzt und trocknet seine Tränen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich muß das lebhafteste Bedauern mit Ihnen haben, aber ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Da liegt sie noch heute!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Vielleicht sind Sie wirklich das Kind in weißen Haaren. Ich zweifle in der Tat daran, daß ich Ihnen helfen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt in höchster Wut.</stage>
          <p>Aber Sie können einen Greis wie mich auf demselben Pfad, auf dem Sie Ihren Siegesflug zur Sonne tun, neben sich herächzen sehen! Morgen vielleicht liegen <span>Sie</span><span>mir</span><span>kennen</span><span>trauriger
            Irrtum</span><span>Goldgier</span><span>Kettenlast</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Spielen Sie bitte, mein Herr! Kommen Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>setzt und öffnet und schlägt sich an den Flügel , seine Partitur und zwei Akkorde an</stage>
          <p>– Nein, so heißt es nicht. Ich kann es nicht mehr recht lesen. <stage>Schlägt drei Akkorde an, dann weiterblätternd.</stage> Das ist die Ouvertüre; ich will Sie nicht damit aufhalten. – Hier, sehen Sie, erste Szene ... <stage>Schlägt zwei Akkorde an.</stage> Hier stehen Sie am Totenbett Ihres Vaters! – Einen Augenblick; ich muß mich erst zurechtfinden ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Vielleicht haben Sie auch vollkommen recht. Auf jeden Fall täuschen Sie sich über meine Stellung.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>spielt eine wirre Orchestration und singt dazu mit tiefer schnarrender Stimme.</stage>
          <lg>
            <l>Der Tod, der Tod, auch hier im Schlosse,</l>
            <l>Wie er in unseren Hütten hauset!</l>
            <l>So mäht er groß wie klein ...</l>
          </lg>
          <p><stage>Sich unterbrechend.</stage> Nein, das ist der Chor. Ich wollte Ihnen den nur vorspielen, weil er sehr gut ist. Jetzt kommen <span>Sie</span><stage>Setzt mit der Begleitung wieder ein und singt krächzend.</stage></p>
          <lg>
            <l/>
            <l>War Morgengrauen. Von tückischen Geistern</l>
            <l>Aufs Blut gefoltert, irrt ich umher.</l>
            <l>Mein Aug ist tränenleer!</l>
            <l>Laß mich nur einmal noch die weißen Haare küssen ...</l>
          </lg>
          <p><stage>Sich unterbrechend.</stage> Nun?! <stage>Da Gerardo nicht antwortet, in wilder Gereiztheit.</stage> Diese blutarmen, fadenscheinigen <span>Ochsgenies</span><span>Meistersinger</span><span>Philisterseelen</span><span>Kochbuch</span><span>Naivität</span><span>Kunst</span><span>Leben</span><span>Wagners</span><stage>Ihn heftig am Arm packend.</stage> Wenn ich einen Künstler vor mir habe, wissen Sie, wohin ich ihm dann zuerst greife?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und weicht ängstlich zurück</stage>
          <p>Na?</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt sich mit der rechten Hand am Handgelenk der Linken den Puls fühlend.</stage>
          <p>Dann greife ich ihm vor allem <span>hierher</span><span>hierher</span><span>hier</span><stage>Blätternd.</stage> Ich will Ihnen den Monolog nicht fertig spielen. Wir haben ja doch keine Zeit. Hier, Szene drei, Schluß des ersten Aktes. Da kommt das Tagelöhnerkind, das mit Ihnen auf dem Schlosse aufgewachsen, plötzlich zu Ihnen herein. Hören Sie – nachdem Sie von Ihrer hochgeehrten Frau Mutter schon Abschied genommen haben. <stage>In der Partitur rasch überlesend.</stage> Dämon, wer bist du? – Darf man herein? – <stage>Zu Gerardo.</stage> Das sagt sie! – <stage>Liest weiter.</stage> Bärbel! – Ja, ich bin's. Dein Vater ist gestorben? – Dort liegt er. – <stage>Spielt und singt in der höchsten Fistel.</stage></p>
          <lg>
            <l>Hat mir gar oft meine Locken gestreichelt,</l>
            <l>Wo er mich sah, war er freundlich zu mir.</l>
            <l/>
            <l>Die Augen sind geschlossen ...</l>
          </lg>
          <p><stage>Sich unterbrechend, Gerardo groß ansehend.</stage> Ist das Musik??</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Möglich!</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt zwei Akkorde anschlagend.</stage>
          <p>Ist das nicht mehr als der »Trompeter von Säckingen«?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ihr Vertrauen zwingt mich, aufrichtig zu sein. Ich kann mir nicht vorstellen, wie meine Verwendung für Sie von Vorteil sein sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Sie wollen mit andern Worten damit sagen, daß es veraltete Musik ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Im Gegenteil! Ich möchte weit eher sagen, daß es <span>moderne</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Oder daß es moderne Musik ist. Verzeihen Sie gütigst, Herr Kammersänger, daß ich mich versprochen habe. Das kann einem in meinem Alter schon passieren. Der eine Intendant schreibt: Wir können die Oper nicht geben, es ist veraltete Musik – und der andere schreibt: Wir können sie nicht geben, es ist moderne Musik. – Auf deutsch heißt das beides dasselbe: Wir wollen keine Oper von Ihnen, weil Sie als Komponist <span>nicht in
              Frage kommen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich bin Wagnersänger, mein Herr; ich bin nicht Kritiker. Wenn Sie aufgeführt werden wollen, dann wenden Sie sich wohl am besten an diejenigen Herrschaften, die dafür bezahlt werden, daß Sie wissen, was gut und was schlecht ist. Von meinem <span>Urteil</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Mein lieber Herr Kammersänger, Sie dürfen mir getrost glauben, daß <span>ich</span><span>Hermann</span><span>Hermann</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das hilft Ihnen nichts. Ich muß tun, was man von mir verlangt; dazu bin ich kontraktlich verpflichtet. Sie können eine Woche lang unten auf der Straße stehen. Auf einen Tag mehr oder weniger braucht es Ihnen dabei <span>kontraktbrüchige</span><span>Lebensglück</span><span>Freiheit</span><span>kann</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Hören Sie, bitte, weiter. Es wird Ihnen die Lust dazu kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und knöpft sich den Rock zu</stage>
          <p>Wenn Sie wüßten, zu wie vielem mir die <span>Lust</span><span>versagen</span><span>gehen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Der Schacher – das Geschrei – die Gemeinheit – ich habe es hundertmal versucht.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Man muß das tun, was man <span>kann</span><span>nicht</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Es will alles gelernt sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Man muß das lernen, was man lernen kann. Wer bürgt mir dafür, daß es sich mit Ihren Kompositionen nicht ebenso verhält!</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ich <span>bin</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Sie wollen damit sagen, daß Sie Ihre ganze geistige Kraft darauf verwendet haben, um Ihre Opern zu schreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ganz recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und es blieb Ihnen natürlich nichts mehr übrig, um Ihre <span>Aufführungen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Ganz recht.</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Die Komponisten, die ich kenne, machen es umgekehrt. Die Opern schreiben sie herunter, und ihre geistigen Kräfte bewahren sie sich, um die Aufführungen zustande zu bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Das sind Künstler, die ich nicht beneide.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das beruht auf Gegenseitigkeit, mein Herr. Diese Leute kommen <span>in Betracht</span><span>nicht</span><span>uns</span><stage>Geste.</stage> Ich klebte die Tapeten an die Wände – mit Kleister. Ich mache vor niemandem ein Geheimnis aus meiner niedrigen Herkunft. Nun denken Sie sich einmal, wenn ich mir nun als Tapeziergehilfe hätte in den Kopf setzen wollen, durchaus Wagnersänger zu werden! – Wissen Sie, was man mit mir getan hätte?</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Man hätte Sie ins Irrenhaus gesteckt.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und mit vollem Recht. Wer sich nicht mit dem begnügt, was er ist, der bringt es seiner Lebtag zu nichts. Ein gesunder Mensch tut das, worin er <span>Glück</span><span>bezahlt</span><span>umsonst</span><span>nie</span><span>eine</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Mit einer solchen <span>Oper</span><span>Kunst</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt hohnlachend.</stage>
          <p>Sie überschätzen die Kunst, mein verehrter Herr! Lassen Sie sich von mir sagen, daß die Kunst ganz etwas anderes ist, als was man sich in den Zeitungen darüber weismacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING.</speaker>
          <p>Sie ist mir das <span>Höchste</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Die Ansicht besteht nur bei Leuten wie <span>Sie</span><span>Luxusartikel</span><span>Sie</span><span>Walküre</span><span>Siegmund</span><span>ignorieren</span><span>Luft</span><span>Das, sehen Sie, ist die Bedeutung dessen,
              was Sie Kunst nennen!</span><span>singen</span><span>anzugaffen</span><span>ich</span><stage>Bekommt einen Hustenanfall.</stage> Und dabei soll ich morgen in Brüssel den »Tristan« singen! – – Ich erzähle Ihnen das alles nicht aus Eitelkeit, sondern um Sie von Ihrem Wahn zu heilen. Der Maßstab für die Bedeutung eines Menschen ist die <span>Welt</span><span>Es gibt keine verkannten Genies.</span><span>der Mensch ist zum Sklaven geboren</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt der in seiner Partitur geblättert hat.</stage>
          <p>Hören Sie sich bitte noch die erste Szene vom zweiten Akt an. Eine Parklandschaft, wissen Sie, wie auf dem berühmten Bild: Embarquement pour Cythère ...</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Aber ich sage Ihnen ja, daß ich <span>keine Zeit</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt langsam seine Partitur zusammenpackend.</stage>
          <p>Sie beurteilen mich doch wohl nicht ganz richtig, mein Herr. So unbekannt wie Ihnen bin ich doch der übrigen Welt nicht. Man kennt und nennt mich. Sie finden mich auch oft genug von <span>Wagner</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich kann Ihnen nur das eine sagen, daß seit <span>Wagners</span><span>Feinden</span><span>so
              unmenschliche Prügel</span></p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>sagt und reicht ihm seine zitternde Hand</stage>
          <p>Ich fürchte nur, daß ich zu alt dazu bin, um noch <span>stehlen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Seien Sie nicht beleidigt. – Aber – mein verehrter Herr – wenn ich Ihnen – der Gedanke, daß Sie mit dem Leben zu kämpfen haben – <stage>Sehr rasch.</stage> Ich habe nämlich aus Zufall fünfhundert Mark zuviel bekommen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#duehring">
          <speaker>DÜHRING</speaker>
          <stage>der ihn groß angesehen hat, sich plötzlich zur Tür wendend.</stage>
          <p><span>Gutmütig sind sie alle!</span><stage>Durch die Mitte ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt der ihn zur Tür geleitet.</stage>
          <p>O bitte. – War mir sehr angenehm.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt</head>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>kommt und sinkt allein , zurück und , dem Champagnerkorb gegenüber , in einen Sessel , die Champagnerflaschen betrachtend</stage>
          <p>Für wen raffe ich all das Geld zusammen? – Für meine Kinder? – Wenn ich Kinder hätte! – Für meine alten Tage? – Wenn ich in zwei Jahren nicht aufgebraucht bin! – Dann heißt es:</p>
          <lg>
            <l>»Denn ach, denn ach,</l>
            <l>Vergessen ist das Steckenpferd!«</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt</head>
        <stage>Gerardo, Helene Marowa, dann der Hoteldiener.</stage>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt blendende Schönheit, zwanzig Jahre, Straßentoilette, Muff; sehr erregt.</stage>
          <p>Ich werde mir von dem Menschen den Weg vertreten lassen! – Er steht wohl unten, damit ich nicht zu dir kann?!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt ist aufgesprungen.</stage>
          <p>Helene!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Du wußtest ja, daß ich noch kommen werde!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_hoteldiener">
          <speaker>DER HOTELDIENER</speaker>
          <stage>sagt in der offengebliebenen Tür, sich die Backe haltend.</stage>
          <p>Ich habe getan, was ich konnte, Herr Kammersänger, aber die Dame hat mich ...</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Geohrfeigt!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene!</p>
          </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ich soll mich wohl insultieren lassen?!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt zum Hoteldiener.</stage>
          <p>Gehen Sie.</p>
          <stage>Der Hoteldiener ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt und legt ihren Muff in den Polstersessel</stage>
          <p>Ich kann nicht mehr ohne dich leben. Entweder nimmst du mich mit oder ich gehe in den Tod.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ich gehe in den Tod! Du zerschneidest mir die Lebensnerven, wenn du dich von mir trennst. Ich bin ohne Hirn und Herz. Einen Tag wie gestern, einen ganzen Tag, ohne dich zu sehen, das überlebe ich nicht mehr. Dazu bin ich nicht stark genug. Ich bitte dich, Oskar, nimm mich mit! Ich bitte dich um mein Leben!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich kann nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Du kannst, was du willst! Wie wolltest du das nicht können! Du kannst dich nicht von mir trennen, ohne mich zu töten. Das sind keine Worte; ich drohe dir damit nicht; es ist so! Ich weiß es so bestimmt, wie ich mein Herz hier fühle: Ich bin tot, wenn ich dich nicht mehr habe. Deshalb nimm mich mit! Es ist deine Menschenpflicht! Sei es nur auf kurze Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich gebe dir mein Ehrenwort, Helene, ich kann es nicht. – Ich gebe dir mein Ehrenwort darauf.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Du mußt es tun, Oskar! Ob du es kannst oder nicht, du mußt die Folgen deiner Handlungen tragen. Ich hänge an meinem Leben, und du und mein Leben sind eins. Nimm mich mit, Oskar! Nimm mich mit, wenn du mein Blut nicht vergießen willst!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Erinnerst du dich an das, was ich dir am ersten Tage in diesen vier Wänden sagte?!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja, ja! – Was hilft mir das?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Daß von Gefühlen zwischen uns nicht die Rede sein kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Was hilft mir das! Kannte ich dich denn?! Ich habe ja nicht gewußt, was ein Mann sein kann, ehe ich dich kannte! Du hast es gewußt, daß es so kommen werde! Du hättest mir sonst vorher das Versprechen nicht abgenommen, dir keine Abschiedsszene zu machen. Und was hätte ich dir denn nicht versprochen, wenn du es verlangt </p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich kann dich nicht mitnehmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>O Gott, das wußte ich im voraus, daß du das sagen wirst. Das wußte ich ja, als ich hierherkam. Das ist so selbstverständlich! Das sagst du jeder. Und was bin ich Besseres! Ich bin eine von Hunderten. Ich bin ein Weib, wie es Millionen gibt. Das weiß ich ja alles. – Aber ich bin krank, Oskar! Ich bin krank auf den Tod! Ich bin liebeskrank! Ich bin dem Tode näher als dem Leben! Das ist dein Werk, und du kannst mich retten, ohne ein Opfer zu bringen, ohne dir etwas aufzubürden. Warum kannst du es nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt jedes Wort betonend.</stage>
          <p>Weil mein Kontrakt mich verpflichtet, mich weder zu verheiraten, noch in Begleitung von Damen zu reisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt perplex.</stage>
          <p>Wer kann dir das verbieten!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Mein Kontrakt.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Du darfst ...?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich darf mich nicht verheiraten, bevor seine Gültigkeit abgelaufen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Und darfst ...?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und darf nicht in Begleitung von Damen reisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Das ist mir unverständlich. – Wen auf der Welt kann das kümmern?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Meinen Unternehmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Deinen Unternehmer? – Was kommt denn für <span>den</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Sein Geschäft.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Weil es vielleicht – deine Stimme – beeinflussen könnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Das ist doch kindisch! – Beeinflußt es denn deine Stimme?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Glaubt denn dein Unternehmer an diesen Unsinn?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Nein, er glaubt nicht daran.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Das ist mir unverständlich. – Ich begreife nicht, wie ein – – anständiger Mensch einen solchen Kontrakt unterschreiben kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich bin in erster Linie Künstler und dann bin ich Mensch!</p>
          </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja, das bist du. Ein <span>großer</span><span>eminenter</span><span>wie</span><span>überlegenen</span><span>was</span><span>leeres</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene ...!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Kontrakte! Was sind dir Kontrakte! Gibt es denn einen Kontrakt, der sich nicht <span>umgehen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wir haben aber kein Recht aufeinander, Helene! – Es steht dir so wenig frei, mir zu folgen, wie es mir freisteht, eine derartige Verantwortlichkeit auf mich zu nehmen. – Ich gehöre nicht mir selber; ich gehöre meiner <span>Kunst</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Laß mich mit deiner <span>Kunst</span><span>Kunst</span><span>hier</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt lachend.</stage>
          <p>Du, Helene, den Tod vor Augen! – Frauen, die so reich wie du für den Genuß des Lebens begabt sind, bringen sich nicht um. Du kennst den Wert des Daseins besser als ich. Du bist glücklich genug organisiert, um das Leben nicht wegzuwerfen. Das tun andere – Halbmenschen, Zwerggeschöpfe – die die Natur wie Stiefkinder bedacht hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Oskar – ich habe ja nicht gesagt, daß ich mich erschießen werde! Wann habe ich das gesagt? Wo sollte ich denn den Mut dazu hernehmen! Ich sage, ich werde <span>sterben</span><span>dich</span><span>dich</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt beklommen.</stage>
          <p>Helene – – wenn du dich jetzt nicht beruhigen kannst! – Du setzt mich einer furchtbaren Notwendigkeit aus! Ich habe noch zehn Minuten. Ich kann die Szene, die du mir hier machst, nicht als eine Force majeure ins Feld führen! Ich kann mich mit deiner Aufregung vor keinem Richter rechtfertigen. – Ich kann dir noch zehn Minuten widmen! Wenn du dich derweil nicht beruhigst, Helene – – ich kann dich in dem Zustand nicht <span>dir selber
              überlassen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Soll mich die ganze Welt hier liegen sehen!!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Bedenke, was du damit aufs Spiel setzt!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Als hätte ich noch etwas aufs Spiel zu setzen!!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Du kannst deine gesellschaftliche Stellung dabei verlieren!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p><span>Dich</span></p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und deine Angehörigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ich <span>kann</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich gehöre dir aber nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ich habe nichts mehr zu verlieren als mein Leben!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Und deine <span>Kinder</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt emporfahrend.</stage>
          <p>Wer hat mich ihnen geraubt, Oskar! Wer hat mich meinen Kindern geraubt!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Habe ich mich dir angetragen?!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt in höchster Leidenschaftlichkeit.</stage>
          <p>Nein, nein! Glaub das nicht! Ich habe mich dir an den Hals geworfen und würde mich dir heute wieder an den Hals werfen! Kein Mann, keine Kinder hielten mich zurück! Wenn ich sterbe, dann habe ich gelebt, Oskar! Durch dich gelebt! Das danke ich <span>dir</span><span>dir</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>– Helene – höre mich ruhig an ...</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja, ja – noch zehn Minuten ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Höre mich ruhig an ...</p>
          <stage>Beide auf dem Diwan.</stage>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt ihn anstarrend.</stage>
          <p>Das danke ich dir ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene – –</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ich will ja gar nicht von dir geliebt sein! Nur dieselbe Luft mit dir atmen ...!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt nach Fassung ringend.</stage>
          <p>Helene – – auf einen Mann wie mich lassen sich keine bürgerlichen Begriffe anwenden. Ich habe in allen Ländern Europas Frauen aus der Gesellschaft gekannt. Man hat mir Abschiedsszenen gemacht – aber man wußte schließlich, was man seiner Stellung schuldet. Einem Gefühlsausbruch wie bei dir stehe ich heute zum erstenmal in meinem Leben gegenüber. – Helene – – an mich tritt täglich die Versuchung heran, mich mit dieser oder jener Frau in ein <span>idyllisches Arkadien</span><span>Pflichten</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Das muß ich jetzt wohl besser wissen, Oskar, was das höchste Gebot ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Was denn? – Vielleicht gar deine Liebe zu mir?? – Das sagt jede! – Was eine Frau durchsetzen will, nennt sie <span>gut</span><span>geringsten Anforderungen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt abgewandt traumhaft.</stage>
          <p>Das gibt keinem Toten das Leben wieder ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt nervös.</stage>
          <p>Helene, ich will dir ja dein Leben zurückgeben! Ich will dir ja wiedergeben, was du mir geopfert hast! Nimm es doch nur um Gottes willen! Zum Teufel nochmal, soviel ist es doch nicht! – Helene, wie kann sich eine Frau so schmachvoll <span>erniedrigen</span><span>verliebt</span><span>Hanswurst</span><span>lächerlich</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt abgewandt.</stage>
          <p>Ich weiß sehr wohl, daß ich Ungeheures von dir verlange, aber – – was soll ich anderes tun ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt beruhigend.</stage>
          <p>Ich habe dir gegeben, Helene, was ich zu geben habe. Mehr als ich dir war, kann ich keiner Prinzessin sein. Ich könnte dich höchstens noch todunglücklich machen. – Gib mich jetzt frei! – – Ich verstehe ja, wie schwer es dich ankommt, aber – man fürchtet oft, sterben zu müssen. Ich zittre auch oft für mein Leben – reizbar, wie man als Künstler durch seinen Beruf wird! – Man glaubt gar nicht, wie rasch man darüber wegkommt. – – Finde dich doch damit ab, Helene, daß <span>Zufall</span><stage>Die Achseln zuckend.</stage> Ich soll die Folgen meiner Handlungen tragen, Helene? – Wolltest du es mir im Ernste verdenken, daß ich dich nicht <span>abweisen</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt abgewandt.</stage>
          <p>Was war ich vor acht Tagen! Und was – was bin ich jetzt!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sehr sachlich.</stage>
          <p>Helene, leg dir selber die <span>Frage</span><span>schönste</span><span>zweite</span><span>verstände</span><span>mich</span><span>Dummkopfes</span><span>äußerst</span><span>sehr</span><span>ganz kuriosem Lichte</span><span>ungestraft</span></p>
          </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>starrt ihn an, wendet hilfeflehend die Augen umher, schaudert und ringt nach Worten.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich habe in solchem Falle nur <span>eine</span><span>verachtet</span><span>Respekt</span><stage>Ihr das Haar streichelnd.</stage> Helene! – von einer so allgemein anerkannt schönen Frau, wie du es bist, läßt man sich nicht verachten. – – – – Kann sich dein Stolz auch jetzt noch zu der Bitte verstehen, ich möge dich mitnehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>Ströme von Tränen vergießend.</stage>
          <p>O Gott, o Gott, o Gott, o Gott, o Gott ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Deine gesellschaftliche Stellung gab dir die Möglichkeit, mich zu <span>provozieren</span><span>mir</span><span>aufrichtiger</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt sich erhebend.</stage>
          <p>Mir dröhnt der Kopf! Ich höre Worte, Worte, Worte, Worte! – Aber <stage>Sich an Herz und Kehle fassend.</stage> mich würgt es hier und mich würgt es hier! Oskar – es steht schlimmer, als du denkst! Ein Weib wie ich mehr oder weniger – ich habe meine Pflicht getan, ich habe zwei Kindern das Leben geschenkt. Was würdest du sagen ... was würdest du sagen, Oskar, wenn ich morgen hingehe und einen – und einen andern ebenso glücklich sein lasse, wie du es bei mir warst! Was würdest du dazu sagen, Oskar! – – Sprich!! – – Sprich ...</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Nichts. – – – <stage>Nach der Uhr sehend.</stage> Helene ...</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Oskar!! – <stage>Auf den Knien.</stage> <span>Leben</span><span>sterben</span><span>letztemal</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und zieht sie mit Gewalt empor</stage>
          <p>Hör auf ein liebes Wort! – Hör auf ein – ein liebes Wort ...</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt für sich.</stage>
          <p>Sei's denn!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene – wie alt sind deine Kinder?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Das eine sechs und das andere vier Jahre alt.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Beides Mädchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das vierjährige ein Knabe?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Das sechsjährige ein Mädchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Beides Knaben??</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Hast du denn kein Mitleid mit ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Wie glücklich wäre ich, wenn sie mir gehörten! – Helene – willst du sie mir überlassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt halb scherzhaft.</stage>
          <p>Wenn ich nun ebenso anspruchsvoll wäre wie du – mir in den Kopf setzte: Ich liebe die und die bestimmte Frau und kann keine andere lieben! – Heiraten kann ich sie nicht. Mitnehmen kann ich sie nicht. Reisen muß ich. – Was wollte ich denn dann mit mir anfangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt von jetzt an immer ruhiger.</stage>
          <p>Ja, ja. – Gewiß. – Ich verstehe dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Sei überzeugt, Helene, es gibt noch eine <span>Unmenge</span><span>Weisung</span><span>kennst</span><span>mehr</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Du hältst mich für <span>deinesgleichen</span></p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Ich spreche in vollem Ernst, Helene. Keiner von uns liebt diesen oder jenen bestimmten Menschen außer den Dummköpfen, die nur einen kennen. Jeder liebt seine <span>Art</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Und wenn man seine Art antrifft, dann ist man auch immer sicher, wiedergeliebt zu werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Du hast kein Recht, Helene, dich über deinen Gatten zu beklagen! Warum <span>kanntest</span><span>freie</span><span>verkauft</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt lächelnd.</stage>
          <p>Sie werden kontraktbrüchig?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt sich in die Brust werfend.</stage>
          <p>Wenn <span>ich</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt lächelnd.</stage>
          <p>Wer <span>liebt</span></p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Nein! – Die <span>Liebe</span><span>Bauer</span><span>großen
              Welt</span><span>wieviel</span><span>Liebe</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt noch einmal sanft bittend.</stage>
          <p>Willst du mich in deine große Welt denn nicht einführen?</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene – willst du dein ganzes Lebensglück und das Glück der Deinigen für einen flüchtigen Genuß hingeben?!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p><span>Versprichst du mir</span></p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Daß du nicht sterben wirst – auch nicht, wie man an einer Krankheit stirbt?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Versprichst du mir das?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Daß du deinen Pflichten als Mutter und als – Gattin genügen wirst?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja. – Was willst du mehr! – Ich verspreche es dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Daß ich ruhig reisen kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>sagt sich erhebend.</stage>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Noch einen Kuß?</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Ja – ja – ja – ja – ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt und nachdem er sie weitläufig abgeküßt</stage>
          <p>Übers Jahr, Helene, singe ich hier wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE.</speaker>
          <p>Übers Jahr! – Wie ich mich darauf freue!</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt gefühlvoll.</stage>
          <p>Helene!</p>
        </sp>
        <sp who="#helene">
          <speaker>HELENE</speaker>
          <stage>drückt ihm die Hand, nimmt ihren Muff vom Sessel, zieht einen Revolver heraus, knallt ihn sich vor den Kopf und bricht zusammen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO.</speaker>
          <p>Helene! <stage>Wankt nach vorn, wankt nach rückwärts und sinkt in einen Sessel.</stage> Helene! –</p>
          <stage>Pause.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt</head>
        <stage>Die Vorigen. Der Liftjunge. Der Hotelwirt Müller. Der Hoteldiener.</stage>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>sagt und eintretend, sieht auf Gerardo und Helene</stage>
          <p>Herr – Herr Kammersänger!</p>
          <stage>Gerardo rührt sich nicht.</stage>
          <stage>Der Liftjunge tritt an Helene heran.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>springt und rennt und platzt auf , zur Tür und auf Hotelwirt Müller . Ihn nach vorn ziehend</stage>
          <p>Schicken Sie auf die <stage>Auf die Uhr sehend.</stage> eine Minute und zehn Sekunden. Rasch. Ich muß vorher verhaftet sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#mueller">
          <speaker>MÜLLER.</speaker>
          <p>Fritz, den nächsten Schutzmann!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE.</speaker>
          <p>Jawohl, Herr Müller!</p>
        </sp>
        <sp who="#mueller">
          <speaker>MÜLLER.</speaker>
          <p>Lauf, was du kannst!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mueller">
          <speaker>MÜLLER</speaker>
          <stage>sagt zu Gerardo.</stage>
          <p>Beunruhigen Sie sich nicht, Herr Kammersänger. So was kommt öfters bei uns vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>kniet und ergreift neben Helene nieder , ihre Hand</stage>
          <p>Helene! – – Sie lebt noch! Sie lebt noch! <stage>Zu Müller.</stage> Wenn ich verhaftet bin, gilt es als Force majeure! – Und meine Koffer?! – Steht der Wagen unten?</p>
        </sp>
        <sp who="#mueller">
          <speaker>MÜLLER.</speaker>
          <p>Seit zwanzig Minuten, Herr Kammersänger!</p>
          <stage>Geht an die Tür und läßt den Hoteldiener herein, der einen Koffer hinunterträgt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>sagt über Helene gebeugt.</stage>
          <p>Helene! – <stage>Für sich.</stage> Schaden kann es mir nicht! – <stage>Zu Müller.</stage> Haben Sie denn keinen Arzt rufen lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mueller">
          <speaker>MÜLLER.</speaker>
          <p>Der Doktor ist sofort antelefoniert worden. Wird wohl gleich hier sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>Helene unter die Arme fassend und halb aufrichtend.</stage>
          <p>Helene! – Kennst du mich denn nicht mehr, Helene! – Der Arzt wird ja im Augenblick hier sein! – Dein Oskar, Helene! – – Helene!!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_liftjunge">
          <speaker>DER LIFTJUNGE</speaker>
          <stage>sagt in der offengebliebenen Mitteltür.</stage>
          <p>Nirgends ein Schutzmann zu finden.</p>
        </sp>
        <sp who="#gerardo">
          <speaker>GERARDO</speaker>
          <stage>springt und läßt alles vergessend , auf , indem er Helene auf den Teppich zurückfallen </stage>
          <p>Ich muß morgen abend in Brüssel den »Tristan« singen! <stage>An verschiedene Möbelstücke anrennend, durch die Mitte ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
